\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsopn}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{array}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{xcolor}

%opening
\title{Théorème de Gabriel}
\author{Maxime Buron, Édouard Rousseau\\
Travail encadré par Pierre-Guy Plamondon}

%Création des labels Théorème, Lemme, etc
\newtheorem{thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{lm}[thm]{Lemme}%[section]
\newtheorem{defi}[thm]{Définition}%[section]
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}%[section]
\newtheorem{ex}[thm]{Exemple}%[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}%[section]

%Feuilles de styles Tikz
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{calc}
\tikzset{sommet/.style={circle, draw, fill,scale=0.4}}
\tikzset{fleche/.style={->,>=latex}}
\tikzset{trait/.style={thick}}

%Raccourcis pour les opérateurs mathématiques (les espaces avant-après sont modifiés pour mieux rentrer dans les codes mathématiques usuels)
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\Card}{Card}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
%Nouvelles commandes
\newcommand{\F}[3]{F_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\ps}[2]{\left\langle#1,#2\right\rangle}
\newcommand{\EG}{\mathscr{E}_\Gamma}
\newcommand{\ent}[2]{[\![#1,#2]\!]}
\newcommand{\dps}{\displaystyle}

%Fin des paramètres globaux et début du document.
\begin{document}

\maketitle

%Le résumé de l'article
\begin{abstract} 
	Ce mémoire a été écrit dans le cadre des Travaux Encadrés de Recherche (TER) au cours du M1 Mathématiques Fondamentales et Appliquées (MFA) de l'université Paris-Sud. Nous y démontrons un théorème dû à Pierre Gabriel datant de 1972 ; cependant, la preuve utilisée ici n'est pas la preuve orginale de Gabriel, nous suivons la preuve de Bernstein, Gel'fand et Ponomarev issue de \cite{BGP72}. On introduit tout d'abord des notions fondamentales à la compréhension de cette preuve, comme les représentations de carquois, la thérorie des catégories, et les systèmes de racines. Puis on met en place des outils, tels que foncteurs de Coxeter. Ces outils nous permettront, finalement, de prouver le théorème de Gabriel.
\end{abstract}

\tableofcontents

\clearpage
\section*{Quelques notations}
Rassemblons ici quelques notations que nous utiliserons sans rappel dans la suite du document. Nous noterons $fg$ plutôt que $f\circ g$, la composition entre les fonctions $f$ et $g$ ; $fg$ ne sera jamais un produit point par point. Si $f$ est une application, on note $\Img f$ son image et $\Ker f$ son noyau. Si $f$ est une application définit sur un ensemble $X$ et que $Y$ est un sous-ensemble de $X$, on note $f_{|Y}$ la restriction de $f$ à $Y$. On utilise la flèche $\hookrightarrow$ pour désigner une injection, et la flèche $\twoheadrightarrow$ pour désigner une surjection. Nous utiliserons l'abus de notation $x=0$ où $x$ peut représenter des objets de natures diverses, $0$ désignera alors l'élément nul correspondant à la nature de l'objet $x$. Lorsqu'il n'y a pas d'ambigüité, ou par souci de simplification, nous noterons $V$ plutôt que $(V,f)$ pour une représentation de carquois. Les espaces vectoriels utilisés sont tous des $\mathbb K$-espaces vectoriels, où $\mathbb K$ est un corps fixé. Si $V$ et $V'$ sont deux espaces vectoriels, on note $V\oplus V'$ leur somme directe. Si $f$ et $g$ sont deux applications linéaires, on note $f\oplus g$ leur somme directe. Si $A$ et $B$ sont deux objets, on note $A/B$ leur quotient, la définition de quotient varie alors en fonction de la nature de $A$ et $B$. Si $X$ est un ensemble, on note $\Id_X$ l'application identité de $X$ dans lui-même.  On note $[\![1,n]\!]$ l'ensemble des entiers naturels compris entre $1$ et $n$. 
        
\section{Notions préliminaires}
Afin de comprendre l'énoncé, puis la preuve, du théorème de Gabriel, nous avons besoin de notions. Dans toute cette partie, nous introduirons les concepts nécessaires à la bonne compréhension du lecteur.

\subsection{Carquois}
Le théorème de Gabriel donne de très beaux résultats sur les représentations de carquois. Cette notion est donc primordiale pour toute la suite de ce document.
\begin{defi}[Carquois]
	\label{carquois}
	Un \emph{carquois} $(\Gamma,\Lambda)$ est constitué d'un graphe quelconque non orienté $\Gamma$ et d'une orientation $\Lambda$. On note  $\Gamma_0$ l'ensemble des sommets de $\Gamma$ et $\Gamma_1$ l'ensemble des arêtes non orientées de $\Gamma$. L'orientation $\Lambda$ est un couple de fonctions $(s,t)$ nommées recpectivement source et destination définits de $\Gamma_1$ dans $\Gamma_0$. 
\end{defi}
On considérera seulement des carquois connexes dans les exemples ci-dessous.
	\begin{ex}
		\label{carquois_simple}
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to (B);
		\end{tikzpicture}
	\end{ex}
	\begin{ex}
		\label{carquois_boucle}
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\draw[fleche] (B) to[bend left] (A);
			\draw[fleche] (A.north) arc (0:348:.5);
		\end{tikzpicture}
	\end{ex}
	\begin{ex}
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (4,0) {};
			\node[sommet] (C) at (2,1) {};
			\node[sommet] (D) at (4,2) {};
			\node[sommet] (E) at (0,2) {};
			\draw[fleche] (A) to (C);
			\draw[fleche] (A) to (B);
			\draw[fleche] (E) to (A); 
			\draw[fleche] (C) to[bend left] (D);
			\draw[fleche] (C) to[bend right] (D);
			\draw[fleche] (E) to[bend left] (D);
			\draw[fleche] (B) to (C);
			\draw[fleche] (C) to (E);
			\draw[fleche] (B) to[bend left] (A);
			\draw[fleche] (E) to[bend left] (A);
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (E);
		\end{tikzpicture}
	\end{ex}


\subsection{Représentations de carquois}
Maintenant que nous connaissons la définition d'un carquois, et que nous pouvons nous représenter l'objet, nous sommes capables d'aborder le coeur du sujet : les représentations de carquois. À l'issue de cette partie, nous serons même capables d'énoncer, et comprendre, une partie du théorème de Gabriel.
\begin{defi}[Représentation de carquois]
	Une \emph{représentation de carquois} d'un carquois $(\Gamma,\Lambda)$ est un couple $(V,f)$ où $V$ est une liste indexée sur $\Gamma_0$ d'espaces vectoriels de dimension finie et $f$ est une liste indexée sur $\Gamma_1$ de morphismes d'espace vectoriel tels que pour tout $l \in \Gamma_1, f_l$ est définie de $V_{s(l)}$ dans $V_{t(l)}$.
\end{defi}
\begin{ex}[Une représentation]
	Soit 
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to (B);
		\end{tikzpicture}
	le carquois dessiné dans l'exemple \ref{carquois_simple}. Si l'on numérote les sommets de $1$ à $2$ de la gauche vers la droite, on pose $V_1=\mathbb R^2$ et $V_2=\mathbb R^3$, que l'on voit comme des $\mathbb R$-espaces vectoriels. Posons une application linéaire $f$ de $V_1$ dans $V_2$, par exemple $f:(x,y)\mapsto(x,y,x+y)$. On obtient alors la représentation suivante.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R^2$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R^3$};
			\draw[fleche] (A) to (B);
			\node () at (1.0,.25) {$f$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Si l'on choisi des bases dans les espaces vectoriels $V_1$ et $V_2$, par exemple les bases canoniques, on peut réécrire cette représentation de la manière suivante.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R^2$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R^3$};
			\draw[fleche] (A) to (B);
			\node () at (1.0,.8) {$\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\1&1\end{pmatrix}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

\end{ex}
\begin{ex}[Une deuxième représentation]
	Soit
	\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\draw[fleche] (B) to[bend left] (A);
			\draw[fleche] (A.north) arc (0:348:.5);
		\end{tikzpicture}
		le carquois de l'exemple \ref{carquois_boucle}. Si l'on numérote les sommets de $1$ à $2$ de la gauche vers la droite, on pose $V_1=\mathbb R^2$ et $V_2=\mathbb R$, vus comme des $\mathbb R$-espaces vectoriels. On choisi pour bases de $V_1$ et $V_2$ les bases canoniques, afin d'exprimer les applications linéaires à l'aide de matrices. La figure ci-dessous est alors une représentation du carquois dessiné à l'exemple \ref{carquois_boucle}.
		\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R^2$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\node () at (1,.7) {$\begin{pmatrix}1&2\end{pmatrix}$};
			\draw[fleche] (B) to[bend left] (A);
			\node () at (1,-1) {$\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}$};
			\draw[fleche] (A.north) arc (0:300:.5);
			\node () at (-2,0) {$\begin{pmatrix}-1&1\\-3&-1\end{pmatrix}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

\end{ex}
\begin{defi}[Représentation nulle]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, la \emph{représentation nulle} de $(\Gamma,\Lambda)$ est la représentation $(V,f)$ où $\forall\gamma\in\Gamma_{0},\;V_{\gamma}=\left\{ 0 \right\}$ et où $\forall l \in\Gamma_{1},\;f_{l}$ est l'application linéaire nulle. On note $(V,f)=0$.
\end{defi}
\begin{defi}[Morphisme de représentations]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $(V,f)$,$(W,g)$ deux représentations de ce carquois. On dit que $\varphi=(\varphi_{\gamma})_{\gamma\in\Gamma_{0}}$ est un \emph{morphisme de représentations} de $(V,f)$ dans $(W,g)$ si, pour tout $\gamma\in\Gamma_0$, $\varphi_\gamma$ est une application linéaire de $V_\gamma$ dans $W_\gamma$, et pour tout $l\in\Gamma_{1}$, le diagramme suivant commute :
	\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  V_{s(l)} & V_{t(l)} \\
		  W_{s(l)} & W_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$\varphi_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$f_{l}$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$g_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$\varphi_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]
c'est-à-dire si $\forall l \in\Gamma_{1},\;\varphi_{t(l)}f_{l}=g_{l}\varphi_{s(l)}$.
\end{defi}
\begin{ex}[Morphisme de représentations]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)=$
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to (B);
		\end{tikzpicture}
		le carquois dessiné dans l'exemple \ref{carquois_simple}, et soient $(V,f)$ et $(W,g)$ deux représentations de $(\Gamma,\Lambda)$, on considère les ensembles aux sommets comme des $\mathbb R$-espaces vectoriels, munis de leurs bases canoniques respectives. Ainsi on peut écrire ces représentations à l'aide de matrices.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (A) to (B);
			\node () at (1,0.25) {$1$};
			\node () at (1,-0.5) {$(V,f)$};
			\node (C) at (4,0) {$\mathbb R^2$};
			\node (D) at (6,0) {$\mathbb R^3$};
			\draw[fleche] (C) to (D);
			\node () at (4.85,1) {$\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\1&1\end{pmatrix}$};
			\node () at (5,-0.5) {$(W,g)$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
En appelant $1$ le sommet de gauche et $2$ celui de droite, on pose $\varphi$ définie par $\forall x\in\mathbb R,\;\varphi_1(x)=(x,x),\varphi_2(x)=(x,x,2x)$. Ainsi, on exprime $\varphi_1$ et $\varphi_2$ sous forme matricielle, et comme $\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\1&1\end{pmatrix}$ $\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}$=$\begin{pmatrix}1\\1\\2\end{pmatrix}$, le diagramme suivant commute :
%	\begin{center}
%		\begin{tikzpicture}
%			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R$};
%			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
%			\draw[fleche] (A) to (B);
%			\node () at (1,0.25) {$1$};
%			\node (C) at (0,-2) {$\mathbb R^2$};
%			\node (D) at (2,-2) {$\mathbb R^3$};
%			\draw[fleche] (C) to (D);
%			\draw[fleche] (A) to (C);
%			\draw[fleche] (B) to (D);
%			\node () at (1,-3) {$\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\1&1\end{pmatrix}$};
%			\node () at (-.5,-1) {$\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}$};
%			\node () at (2.5,-1) {$\begin{pmatrix}1\\1\\2\end{pmatrix}$};
%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
	\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  \mathbb R & \mathbb R \\
		  \mathbb R^2 & \mathbb R^3 \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$1$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$\begin{pmatrix}1&0\\0&1\\1&1\end{pmatrix}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$\begin{pmatrix}1\\1\\2\end{pmatrix}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
,\]
et ainsi $\varphi$ est un morphisme de représentations de $(V,f)$ dans $(W,g)$.
\end{ex}
\begin{defi}[Isomorphisme de représentations]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $(V,f)$,$(W,g)$ deux représentations de ce carquois. Soit $\varphi$ un morphisme de représentations de $(V,f)$ dans $(W,g)$. On dit que $\varphi$ est un isomorphisme de représentations entre $(V,f)$ et $(W,g)$ si $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $\varphi_\gamma$ est inversible. Si on note $\varphi^{-1}=(\varphi_\gamma^{-1})_{\gamma\in\Gamma_0}$, on a que $\varphi^{-1}$ est un morphisme de $(W,g)$ dans $(V,f)$. En effet, $\varphi$ étant un morphisme de $(V,f)$ dans $(W,g)$ on a $\forall l \in\Gamma_{1},\;\varphi_{t(l)}f_{l}=g_{l}\varphi_{s(l)}$, cette inégalité s'écrit également $\forall l \in\Gamma_{1},\;\varphi^{-1}_{t(l)}g_{l}=f_{l}\varphi^{-1}_{s(l)}$, donc on a bien que $\varphi^{-1}$ est un morphisme de $(W,g)$ dans $(V,f)$.
\end{defi}
\begin{ex}[Condition nécessaire et suffisante d'isomorphisme entre deux représentations simples] On considère les deux représentations suivantes, où l'on a les espaces vectoriels $\mathbb R$ à chaque sommet, et où $\lambda,\mu\in\mathbb R$ sont des constantes. 
\label{cnsiso}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\node () at (1,.65) {$1$};
			\draw[fleche] (A) to[bend right] (B);
			\node () at (1,-.65) {$\lambda$};
			\node (C) at (4,0) {$\mathbb R$};
			\node (D) at (6,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (C) to[bend left] (D);
			\node () at (5,.65) {$1$};
			\draw[fleche] (C) to[bend right] (D);
			\node () at (5,-.65) {$\mu$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
Supposons que les deux représentations ci-dessus soient isomorphes. Les applications linéaires de $\mathbb R$ dans $\mathbb R$ peuvent être représentées par de simples constantes. Ainsi il existe $a$ et $b$ deux constantes non nulles telles que :
\[
\left\{
\begin{array}{ccc}
	1\times b&=&a\times1\\
	b\lambda&=&\mu a 
\end{array}
\right.
\]
d'où :
\[
\left\{
\begin{array}{ccc}
	a&=&b\\
	\lambda&=&\mu. 
\end{array}
\right.
\]
Ainsi les deux représentations sont isomorphes seulement si $\lambda=\mu$. Si l'on suppose maintenant que $\lambda=\mu$, les représentations sont égales donc a fortiori isomorphes. On a donc prouvé que les deux représentations sont isomorphes si et seulement si $\lambda=\mu$.
\end{ex}
\begin{defi}[Somme directe de deux représentations de carquois]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, $(V,f)$ et $(V',f')$ deux représentations de ce carquois. La \emph{somme directe} de $(V,f)$ et $(V',f')$ est la représentation $(W,g)$ définie par $\forall\gamma\in\Gamma_{0},\;W_{\gamma}=V_{\gamma}\oplus V_{\gamma}'$ et $\forall l \in\Gamma_{1},\;g_{l}=f_{l}\oplus f_{l}'$. On note $(W,g)=(V,f)\oplus (V',f')$.
\end{defi}
\begin{defi}[Représentation indécomposable]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $(V,f)$ une représentation non nulle de ce carquois. On dit que $(V,f)$ est une \emph{représentation indécomposable} si on ne peut pas l'écrire comme somme directe de deux représentations non nulles. De manière équivalente, on dit que $(V,f)$ est une représentation indécomposable si pour toutes représentations $(V^{1},f^{1})$, $(V^{2},f^{2})$, $(V,f)=(V^{1},f^{1})\oplus(V^{2},f^{2})$ implique $(V^{1},f^{1})=0$ ou $(V^{2},f^{2})=0$.
\end{defi}
\begin{ex}[Représentations irréductibles associées aux sommets]
\label{irreductible}
Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois. On appelle \emph{représentations irréductibles associées aux sommets}, et on note $L_\gamma$, où $\gamma\in\Gamma_{0}$, les représentations telles que $\forall\delta\neq\gamma,\;(L_\gamma)_\delta=\left\{ 0 \right\}$,  $(L_\gamma)_\gamma=\mathbb K$ et $\forall l \in\Gamma_1,\;f_l=0$. $L_\gamma$ est alors une représentation indécomposable.
\end{ex}
\begin{ex}[Infinité des classes d'isomorphismes de représentations indécomposables dans un carquois simple]
	Soit $(V,f)$ la représentation donnée par le dessin suivant, où l'on a $\mathbb R$, considéré comme un $\mathbb R$-espace vectoriel, muni de se base canonique, et où $\lambda\in\mathbb R$ est un réel quelconque. Nous allons prouver qu'elle est indécomposable.
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\node () at (1,.65) {$1$};
			\draw[fleche] (A) to[bend right] (B);
			\node () at (1,-.65) {$\lambda$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Supposons que $(V,f)$ s'écrit comme somme directe de deux représentations non nulles $(V_1,f_1)$ et $(V_2,f_2)$. Si les espaces vectoriels aux sommets de $(V_1,f_1)$ sont $\mathbb R$ et $\mathbb R$, alors ceux aux sommets de $(V_2,f_2)$ sont $\left\{ 0 \right\}$ et $\left\{ 0 \right\}$, et alors $(V_2,f_2)$ est la représentation nulle. Ainsi $(V_1,f_1)$ et $(V_2,f_2)$ sont les deux représentations :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\mathbb R$};
			\node (B) at (2,0) {$\left\{ 0 \right\}$};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\node () at (1,.65) {$0$};
			\draw[fleche] (A) to[bend right] (B);
			\node () at (1,-.65) {$0$};
			\node (C) at (4,0) {$\left\{ 0 \right\}$};
			\node (D) at (6,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (C) to[bend left] (D);
			\node () at (5,.65) {$0$};
			\draw[fleche] (C) to[bend right] (D);
			\node () at (5,-.65) {$0$};
		\end{tikzpicture},
	\end{center}
	dont la somme directe n'est pas isomorphe à $(V,f)$. Ainsi $(V,f)$ est une représentation indécomposable. En cumulant ce résultat avec celui de l'exemple \ref{cnsiso}, on obtient que le carquois
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to[bend left] (B);
			\draw[fleche] (A) to[bend right] (B);
		\end{tikzpicture}
		possède une infinité non dénombrable de représentations indécomposable, même à isomorphisme près. Le théorème de Gabriel (numéroté \ref{thmGabriel} dans ce document) permet de classifier tous les carquois possédant un nombre fini, à isomorphisme près, de représentations indécomposables.
\end{ex}
\begin{defi}[Sous-représentations]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation de ce carquois,et $\mathscr V=(\mathscr V_{\gamma})_{\gamma\in\Gamma_0}$ une famille d'espaces vectoriels sur les sommets de $\Gamma$ telle que pour tout sommet $\gamma\in\Gamma_0$, $\mathscr V_\gamma$ est un sous-espace vectoriel de $V_\gamma$ et pour toute arête $l\in\Gamma_1$ on a $f_l(\mathscr V_{s(l)})\subset\mathscr V_{t(l)}$. On appelle alors \emph{sous-représentation} la représentation $((\mathscr V_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_0}, (f_{l|\mathscr V_{s(l)}})_{l\in\Gamma_1})$, qu'on notera plus simplement $\mathscr V$.
\end{defi}
\begin{defi}[Représentation quotient]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation de ce carquois, et $\mathscr V$ une sous-représentation de $(V,f)$. On définit alors la \emph{représentation quotient} $(V/\mathscr V,\bar f)$ par $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $(V/\mathscr V)_\gamma=V_\gamma/\mathscr V_\gamma$ et pour toute arête $l\in\Gamma_1$, $\bar f$ est l'application définit par $\bar f(v+\mathscr V_{s(l)})=f(v)+\mathscr V_{t(l)}$.
\end{defi}
\subsection{Théorie des catégories}
Avant de traiter la preuve du thérorème de Gabriel, nous introduisons le langage de la théorie des catégories, qui nous aidera au cours de la preuve. Les notations utilisées ici sont celles de \cite{A97}, et de plus amples détails sur les catégories peuvent y être trouvés, nous ne donnons ici qu'une brève présentation des notions qui nous serons utiles par la suite.
\begin{defi}[Catégorie]
Une \emph{catégorie} $C$ est définie par :
\begin{enumerate}
\item  une classe $\mathcal C_{0}$, appelée classe des objets de $\mathcal C$;
\item  pour chaque paire $(X,Y)$ d'objets de $\mathcal C$, un ensemble noté $\mathrm{Hom}(X,Y)$ dont les éléments sont appelés les morphismes de $X$ vers $Y$, tel que si $(X,Y) \neq (X',Y')$ alors $\mathrm{Hom}(X,Y) \cap \mathrm{Hom}(X',Y') = \emptyset$;
\item  pour chaque triplet $X,Y,Z$ d'objets de $\mathcal C$, il existe $\circ$ définie de $ \mathrm{Hom}(X,Y) \times \mathrm{Hom}(Y,Z)$ dans $ \mathrm{Hom}(X,Z) $ satisfaisant :
  \begin{enumerate}
  \item  Pour $f \in \mathrm{Hom}(U,V)$, $g \in \mathrm{Hom}(V,W)$ et $h \in \mathrm{Hom}(W,X)$ : $(f\circ g) \circ h = f \circ (g \circ h)$;
  \item  Pour $X \in \mathcal C_{0}$, il existe $1_{X} \in \mathrm{Hom}(X,X)$ tel que pour tout $g \in \mathrm{Hom(W,X)}, 1_{X} \circ g = g$ et $h \in \mathrm{Hom(X,Y)}, h \circ 1_{X} = h$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{defi}
\begin{defi}[Foncteur]
Soit $\mathcal C$ et $\mathcal D$ deux catégories, un \emph{foncteur} $F$ de $\mathcal C$ dans $\mathcal D$ associe à chaque objet $X$ de $\mathcal C$, un objet $F(X)$ de $\mathcal D$ et à chaque morphisme $f \in \mathrm{Hom}_{\mathcal C}(X,Y)$, un morphisme $F(f) \in \mathrm{Hom}_{\mathcal D}(F(X),F(Y))$ tel que : 
    \begin{enumerate}
    \item   Pour $f \in \mathrm{Hom}_{\mathcal C}(X,Y)$ et $g \in \mathrm{Hom}_{\mathcal C}(Y,Z)$, $F(f \circ g) = F(f) \circ F(g)$; \\
        \item  Pour $X$ objet de $\mathcal C$, $F( 1_{X}) =  1_{F(X)}$.
    \end{enumerate}
\end{defi}
\subsection{Diagrammes de Dynkin}
Nous faisons ici un inventaire de graphes non orientés et sans boucles, qui joueront un rôle fondamental dans le théorème de Gabriel. L'indice de ces graphes correspond au nombre de sommets qu'ils contiennent. 
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
    			\foreach \x in {0,...,5}
			\node[sommet] () at (\x,0) {};
    			\foreach \x in {0,...,1}
			\draw[thick] (\x,0) --+(1,0);
    			\foreach \x in {3,...,4}
			\draw[thick] (\x,0) --+(1,0);
			\draw[dotted, thick] (2,0) --+(1,0);
			\node () at (-1,0) {$A_n$};%Fin dessin An
    			\foreach \x in {0,...,5}
			\node[sommet] () at (\x,-1) {};
    			\foreach \y in {0,...,1}
			\draw[thick] (\y,-1) -- +(1cm,0);
			\foreach \y in {3,...,4}
			\draw[thick] (\y,-1) -- +(1cm,0);
			\draw[dotted, thick] (2,-1) -- (3,-1);
			\foreach \y in {-0.5,.5}
			\node[sommet] () at (5.5,\y-1) {};
			\foreach \y in {-1.5,-0.5}
			\draw[thick] (5.5,\y) to (5,-1);
			\node () at (-1,-1) {$D_n$};%Fin dessin Dn
			\foreach \x in {0,...,4}
			\node[sommet] () at (\x,-2) {};
			\foreach \x in {0,...,3}
			\draw[thick] (\x,-2) --+(1,0);
			\node[sommet] () at (2,-1.5) {};
			\draw[thick] (2,-2)--+(0,.5);
			\node () at (-1,-2) {$E_6$};%Fin E_6
			\foreach \x in {0,...,5}
			\node[sommet] () at (\x,-3) {};
			\foreach \x in {0,...,4}
			\draw[thick] (\x,-3) --+(1,0);
			\node[sommet] () at (2,-2.5) {};
			\draw[thick] (2,-3)--+(0,.5);
			\node () at (-1,-3) {$E_7$};%Fin E_7
			\foreach \x in {0,...,6}
			\node[sommet] () at (\x,-4) {};
			\foreach \x in {0,...,5}
			\draw[thick] (\x,-4) --+(1,0);
			\node[sommet] () at (2,-3.5) {};
			\draw[thick] (2,-4)--+(0,.5);
			\node () at (-1,-4) {$E_8$};%Fin E_8
                      \end{tikzpicture}
\end{center}
On appelle ces graphes les diagrammes de Dynkin de type $A_n,D_n,E_6,E_7$ et $E_8$, ou encore diagrammes de Dynkin simplement lacés.
%\subsection{Système de racines}
%\label{syst_root}
%Dans la section \ref{rootz}, on définit des objets tels que \emph{racines}, \emph{racines simples}, ou encore \emph{racines positives}, qui possèdent de belles propriétés. Ces résultats serviront finalement pour prouver le théorème de Gabriel, dans la partie \ref{Gab}. Toutes ces propriétés sont valables dans un cas très général, dont on peut faire une étude détaillée : il s'agit de la théorie sur les \emph{systèmes de racines}, que l'on pourra par exemple étudier dans \cite{S66}.
\clearpage
\section{Foncteurs de réflexion et foncteurs de Coxeter}
Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, on se place dans la catégorie $\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$. Nous allons construire des foncteurs de réflexion, associés aux sommets $\gamma \in \Gamma_{0}$ de $\Gamma$ pour lesquels la direction des flèches le contenant est identique. On note $\Gamma^{\gamma}=\{ l\in \Gamma_{1} : s(l)=\gamma\text{ ou }t(l)=\gamma\}$ l'ensemble des arêtes contenant $\gamma$.

\begin{defi}[Puits et sources]
	On dit qu'un sommet $\beta \in \Gamma_{0}$ est un \emph{puits}, ou qu'il est (+)-accessible, si $\forall l \in \Gamma^{\beta},\; t(l)=\beta$ et $s(l)\neq\beta$, c'est-à-dire si toutes les arêtes contenant $\beta$ arrivent en $\beta$ et qu'il n'y a pas de boucles de $\beta$ dans lui même.

	On dit de même qu'un sommet $\alpha \in \Gamma_{0}$ est une \emph{source}, ou qu'il est (-)-accessible, si $\forall l \in \Gamma^{\alpha},\; s(l)=\alpha$ et $t(l)\neq\alpha$, c'est-à-dire si toutes les arêtes contenant $\alpha$ partent de $\alpha$ et qu'il n'y a pas de boucles de $\alpha$ dans lui même.
\end{defi}


Si $\gamma \in \Gamma_0$ est un sommet, on note $\sigma_{\gamma}\Lambda$ l'orientation obtenue à partir de $\Lambda$ en inversant le sens des flèches contenant $\gamma$.

Supposons que le sommet $\alpha \in \Gamma_{0}$ soit un puits avec l'orientation $\Lambda$.  Nous allons construire une application qui à un objet $(V,f)$ de $\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$ associe un objet $(W,g)$ de $\mathscr{L}(\Gamma,\sigma_{\alpha}\Lambda)$. De même si $\beta \in \Gamma_0$ est une source, nous allons construire une autre application qui à un objet de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ associe un objet de $\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\beta}\Lambda)$. 

\begin{defi}[Foncteur de réflexion]
	Soit $\beta$ un puits, on appelle \emph{foncteur de réflexion} l'application $F_{\beta}^{+}$ définie comme suit. En notant $F_{\beta}^{+}(V,f)=(W,g)$, on pose, $\forall \gamma\neq\beta,\;W_{\gamma}=V_{\gamma}$, et $\forall l \notin \Gamma^{\beta},\; g_{l}=f_{l}$. Ainsi on laisse inchangés tous les sommets différents de $\beta$ et toutes les arêtes ne faisant pas intervenir $\beta$. On considère les arêtes $l_{1},\dots,l_{n}$ qui vont en $\beta$ et on note $h:\overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{s(l_{j})}\rightarrow V_{\beta}$ l'application qui à un vecteur $(v_{1},\dots,v_{n})$ associe la somme $f_{l_{1}}(v_{1})+\dots+f_{l_{n}}(v_{n})$. On pose alors $W_{\beta}=\Ker(h)$. On définit maintenant les applications $g_{l}$ pour $l\in\Gamma^{\beta}$. Soit $i\in[\![1,n]\!]$, alors $g_{l_{i}}$ est la composition de l'injection de $\Ker(h)$ dans $\overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{s(l_{j})}$ et de la projection de $\overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{s(l_{j})}$ dans $V_{s(l_{i})}$. 

	Soit $\alpha$ une source, on a un deuxième \emph{foncteur de réfléxion} qu'on notera $F^{-}_{\alpha}$ et qu'on définit comme suit. On note $F^{-}_{\alpha}(V,f) = (W,g)$, et on pose, $\forall \gamma \neq \alpha, W_\gamma = V_\gamma$, et $\forall l \notin \Gamma_\alpha, f_l = g_l$. En considérant les arêtes $l_1, \dots, l_n$ qui partent de $\alpha$, on note $\widetilde{h} : V_\alpha \rightarrow \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{j})}$ et qui à un vecteur $v \in V_\alpha$ associe le vecteur $(f_1(v),\dots, f_n(v))$. On pose alors $W_\alpha = \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{j})}/\Img(\widetilde{h})$. On pose pour $i\in [\![1,n]\!]$, alors $g_{l_i}$ comme la composition de l'inclusion naturelle de $V_{l_i}$ dans $\overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{j})}$ et de la projection dans $\overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{j})}/\Img(\widetilde h)$.

\end{defi}

\begin{ex}[Application des foncteurs sur $L_{\gamma}$]
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ le carquois définie à l'exemple \ref{carquois_simple} par 
		\begin{tikzpicture}
			\node[sommet] (A) at (0,0) {};
			\node[sommet] (B) at (2,0) {};
			\draw[fleche] (A) to (B);
		\end{tikzpicture}
		, on note $1$ et $2$ les sommets de gauche à droite et on considère la représentation $L_{2}$.
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (A) at (0,0) {$\left\{ 0 \right\}$};
			\node (B) at (2,0) {$\mathbb R$};
			\draw[fleche] (A) to (B);
			\node () at (1.0,.25) {$0$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	On va donc appliquer le foncteur $F_2^+$ à cette représentation. Les sommets autres que $2$ ne changent pas, le sens des flèches est inversé, et le sommet $2$ est $\Ker f$ où $f:\left\{ 0 \right\}\longrightarrow \mathbb R$ est l'application nulle. Ainsi on a $\Ker f=\left\{ 0 \right\}$, et l'application de l'arête $2\rightarrow 1$ est la composée de l'injection de $\left\{ 0 \right\}$ dans $\left\{ 0 \right\}$ et de la projection sur la première coordonnée (mais il n'y en a qu'une), donc c'est l'application nulle. Ainsi $F_2^+(L_2)=0$, c'est la représentation nulle. On utilisera d'ailleurs ce résultat dans le théorème \ref{thm1}.
\end{ex}

\begin{prop}
	L'application $F_{\beta}^{+}:\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)\rightarrow\mathscr{L}(\Gamma,\sigma_{\beta}\Lambda)$ est un foncteur. De même l'application $F_{\alpha}^{-}:\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)\rightarrow\mathscr{L}(\Gamma,\sigma_{\alpha}\Lambda)$ est un foncteur.
\end{prop}

\begin{proof}
	On se place dans le même cadre que lors des définitions, ainsi on a $(V,f)\in\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$ une représentation du carquois $(\Gamma,\Lambda)$. On note toujours $F_{\beta}^{+}(V,f)=(W,g)\in\mathscr{L}(\Gamma,\sigma_{\beta}\Lambda)$ la représentation image de $(V,f)$ par l'application $F_{\beta}^{+}$. On a déjà la définition de $F_{\beta}^{+}$ sur les objets des catégories $\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$ et $\mathscr{L}(\Gamma,\sigma_{\beta}\Lambda)$, et pour tout $(\gamma,l)\in\Gamma_{0}\times\Gamma_{1}$, on a bien que $W_{\gamma}$ est un espace vectoriel, et que $g_{l}$ est une application linéaire. Il nous reste donc à définir $F_{\beta}^{+}$ sur les morphismes de représentations pour obtenir son caractère fonctoriel. Ainsi, soient $(V,f)$ et $(V',f')$ deux représentations de $\Gamma$, on note encore $l_{1},\dots,l_{n}\in\Gamma^{\beta}$ les arêtes en direction du puits $\beta$, et soit $\varphi=(\varphi_{\gamma})_{\gamma\in\Gamma_{0}}$ un morphisme de représentations entre $(V,f)$ et $(V',f')$. On note $(W,g)$ et $(W',g')$ les représentations images par $F_{\beta}^{+}$ de $(V,f)$ et $(V',f')$. On note également $\psi=(\psi_{\gamma})_{\gamma\in\Gamma_{0}}$ le morphisme image de $\varphi$ par $F_{\beta}^{+}$, qu'il nous faut encore définir. On pose donc :
	\[	
		\psi_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})=(\varphi_{s(l_{1})}(v_{1}),\dots,\varphi_{s(l_{n})}(v_{n}))
	\]
	\[
		\forall \gamma\neq\beta,\; \psi_{\gamma}=\varphi_{\gamma}.
	\]
	Assurons nous tout d'abord du caractère bien défini de $\psi$. Pour tout $\gamma\neq\beta$, on a $V_{\gamma}=W_{\gamma}$, $V'_{\gamma}=W'_{\gamma}$ et $\psi_{\gamma}=\varphi_{\gamma}$, le morphisme $\psi$ est donc bien défini pour tout sommet $\gamma\neq\beta$. Il nous reste à vérifier que $\psi_{\beta}$ est bien défini. Soit $(v_{1},\dots,v_{n})\in\Ker(h)$, il nous faut voir que $\psi_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})\in\Ker(k)$, où
	\[
\begin{array}{lccc}
	h : & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{s(l_{j})}&\rightarrow & V_{\beta} \\ 
	& (v_{1},\dots,v_{n})&\mapsto & \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f_{l_{i}}(v_{i})\\
	&&&\\
	k : & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V'_{s(l_{j})}&\rightarrow & V'_{\beta} \\ 
	& (v'_{1},\dots,v'_{n})&\mapsto & \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f'_{l_{i}}(v'_{i}).\\
\end{array}
	\]
Ainsi :
\[
\begin{array}{rl}
	k(\psi_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})) & = \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f'_{l_{i}}(\varphi_{s(l_{i})}(v_{i})) \\ 
	& = \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}} \varphi_{\beta}(f_{l_{i}}(v_{i}))\\
	& = \varphi_{\beta}(\underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f_{l_{i}}(v_{i}))\\
	& = \varphi_{\beta}(0) \\
	& = 0 \\
\end{array}
\]
donc $\psi_{\beta}$ est bien définie. Voyons désormais que $\psi$ est bien un morphisme de représentations entre $(W,g)$ et $(W',g')$. Comme pour tout $\gamma\neq\beta$, on a $\psi_{\gamma}=\varphi_{\gamma}$, et pour tout $l\notin\Gamma^{\beta}$, on a $g_{l}=f_{l}$ et $g'_{l}=f'_{l}$, il vient facilement que $g'_{l}\psi_{s(l)}=\psi_{t(l)}g_{l}$ dès lors que $l\notin\Gamma^{\beta}$. Regardons maintenant le cas où $l\in\Gamma^{\beta}$, il existe alors $i\in[\![1,n]\!]$ tel que $l=l_{i}$, et on a $t(l_{i})=\beta$. Soit $(v_{1},\dots,v_{n})\in W_{\beta}$, il vient, d'une part :

\[
\begin{array}{ll}
	g'_{l_{i}}\psi_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})&=g'_{l_{i}}(\varphi_{s(l_{1})}(v_{1}),\dots,\varphi_{s(l_{n})}(v_{n}))\\
	&=\varphi_{s(l_{i})}(v_{i})
\end{array}
\]
et d'autre part :
\[
\begin{array}{ll}
	\psi_{s(l_{i})}g_{l_{i}}(v_{1},\dots,v_{n})&=\psi_{s(l_{i})}(v_{i})\\
	&=\varphi_{s(l_{i})}(v_{i}).
\end{array}
\]
Ainsi, on a bien que $\forall l \in\Gamma_{1},\;g'_{l}\psi_{t(l)}=\psi_{s(l)}g_{l}$, ce qui prouve que $\psi$ est un morphisme de représentations de $(W,g)$ vers $(W',g')$. Il nous reste donc à voir que $F_{\beta}^{+}$ respecte la composition des morphismes et qu'il envoie l'identité sur l'identité. À cet effet, posons $\Id = (\Id_{V_{\gamma}})_{\gamma\in\Gamma_{0}}$ le morphisme identité de $(V,f)$ dans $(V,f)$, c'est-à-dire que pour tout sommet $\gamma\in\Gamma_{0}$, $\Id_{V_{\gamma}}$ est l'application identité de $V_{\gamma}$ dans lui-même. On a :
\[
	\forall \gamma\neq\beta,\;F_{\beta}^{+}(\Id)_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}
\]
\[
	F_{\beta}^{+}(\Id)_{\beta}=(\Id_{V_{s(l_{1})}},\dots,\Id_{V_{s(l_{n})}})=\Id_{\Ker(h)}.
\]
Le morphisme identité de $(V,f)$ est donc bien envoyé sur le morphisme identité de $F_{\beta}^{+}(V,f)$. Posons désormais $(V,f)$,$(V',f')$ et $(V'',f'')$ trois représentations de $(\Gamma,\Lambda)$, $\varphi$ (respectivement $\varphi '$) un morphisme de représentation de $(V,f)$ dans $(V',f')$ (respectivement de $(V',f')$ dans $(V'',f'')$), ainsi que $(W,g)$, $(W',g')$, $(W'',g'')$, 
%% à mon avis c'est une erreur de les nommer gamma et gamma'
 $\psi$ et $\psi '$ leurs images par $F_{\beta}^{+}$. Il vient :
\[
	\forall \gamma\neq\beta,\;F_{\beta}^{+}(\varphi')_{\gamma}F_{\beta}^{+}(\varphi)_{\gamma}=\varphi_{\gamma}'\varphi_{\gamma}=F_{\beta}^{+}(\varphi'\varphi)_{\gamma}
\]
\[
	\begin{array}{ll}
		\forall (v_{1},\dots,v_{n})\in\Ker(h),& \\
		F_{\beta}^{+}(\varphi')_{\beta}F_{\beta}^{+}(\varphi)_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})&=F_{\beta}^{+}(\varphi')_{\beta}(\varphi_{s(l_{1})}(v_{1}),\dots,\varphi_{s(l_{n})}(v_{n}))\\
		&=(\varphi'_{s(l_{1})}(\varphi_{s(l_{1})}(v_{1})),\dots,\varphi'_{s(l_{n})}(\varphi_{s(l_{n})}(v_{n})))\\
		&=F_{\beta}^{+}(\varphi'\varphi)_{\beta}(v_{1},\dots,v_{n})

	\end{array}
\]
Ainsi la composition de deux morphismes est bien respectée par $F_{\beta}^{+}$, et cela conclut la preuve pour cette application.

On a déjà défini l'action de $F_{\alpha}^{-}$ sur les représentations de la catégorie $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ à valeurs dans la catégorie $\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\alpha}\Lambda)$. Il s'agit maintenant de définir l'action de $F_{\alpha}^{-}$ sur les morphismes de représentations. Soit $(V,f)$ et $(V',f')$ deux représentations et $\varphi = (\varphi_{\gamma})_{\gamma \in \Gamma_{0}}$ un morphisme entre ces deux représentations dans $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$. Posons pout tout $\gamma \neq \alpha, F_{\alpha}^{-}(\varphi)_{\gamma} = \varphi_{\gamma}$, car $F_{\alpha}^{-}$ laisse inchangés les espaces vectoriels associés aux sommets différents de $\alpha$. On définit alors l'action de  $F^{-}_{\alpha}(\varphi)_{\alpha}$ sur $\oplus_{l \in \Gamma^{\alpha}} V_{t(l)} / \Img \widetilde{h}$  dans $\oplus_{l \in \Gamma^{\alpha}} V'_{t(l)} / \Img \widetilde{h'}$ avec $\widetilde{h'}$ la fonction de $V_{\alpha}$ dans  $\oplus_{l \in \Gamma^{\alpha}} V'_{t(l)}$ qui à $v$ associe $(f'_{1}(v), \dots , f'_{n}(v))$ par : 
\[
\forall(y_{1}, \dots, y_{n})+ \Img \widetilde{h} \in  \oplus_{ i=1}^{n} V_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h}, \\ 
F_{\alpha}^{-}(\varphi)_{\alpha}((y_{1}, \dots, y_{n}) +\Img \widetilde{h}) = (\varphi_{t(l_{1})}(y_{1}), \dots , \varphi_{t(l_{n})}(y_{n})) + \Img \widetilde{h'}
\]

Vérifions alors que cette définition a un sens, soit $(y_{1}, \dots, y_{n})$ et $(z_{1}, \dots , z_{n})$ deux éléments de $\oplus_{i=1}^{n} V_{t(l_{i})}$ ayant la même classe dans $\oplus_{i=1}^{n} V_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h}$ c'est-à-dire qu'il existe $v \in V_{\alpha}$ tel que  $(y_{1}, \dots, y_{n}) = (z_{1}, \dots , z_{n}) + (f_{l_{1}}(v), \dots, f_{l_{n}}(v))$.
\[
\begin{array}{ll}
  \left(\varphi_{t(l_{1})}(y_{1}), \dots, \varphi_{t(l_{n})}(y_{n}) \right) &= \left((\varphi_{t(l_{1})}(z_{1} + f_{l_{1}}(v)), \dots, \varphi_{t(l_{n})}(z_{n} + f_{l_{n}}(v))\right) \\
  &= \left(\varphi_{t(l_{1})}(z_{1}), \dots, \varphi_{t(l_{n})}(z_{n})\right) + \left(\varphi_{t(l_{1})}(f_{l_{1}}(v)), \dots, \varphi_{t(l_{n})}(f_{l_{n}}(v)) \right)\\
&= \left(\varphi_{t(l_{1})}(z_{1}), \dots, \varphi_{t(l_{n})}(z_{n})\right) + \left(f'_{l_{1}}((\varphi_{\alpha}(v)), \dots, f'_{l_{n}}((\varphi_{\alpha}(v)) \right)
\end{array}
\]

 car pour tout $i \in [\![1,n]\!]$, on a $\varphi_{t(l_{i})}  f_{l_{i}} = f'_{l_{i}}  \varphi_{\alpha} $, donc finalement $F_{\alpha}^{-}(\varphi_{\alpha})$ est bien définie.


Soit $g_{l_{i}}$ comme définie ci-dessus et  pour tout  $i\in[\![1,n]\!],g'_{l_{i}}$ la composition de l'inclusion naturelle de $V'_{t(l_{i})}$ dans $\oplus_{i = 1}^{n} V'_{t(l_{i})}$ avec la projection de $\oplus_{l \in \Gamma^{\alpha}} V'_{t(l)}$ dans $\oplus_{l \in \Gamma^{\alpha}} V'_{t(l)} / \Img \widetilde{h'}$. Montrons alors que pour tout $i \in [\![1,n]\!]$ et $x \in V_{t(l_{i})}$, on ait $F^{-}_{\alpha}(\varphi_{\alpha})  g_{l_{i}}(x)  = g'_{l_{i}}  \varphi_{l_{i}}(x)$ pour vérifer que $F_{\alpha}^{-}(\varphi)$ est bien un morphisme de représentation dans $\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\alpha}\Lambda)$. Et en effet, 
\[
\begin{array}{ll}
  F^{-}_{\alpha}(\varphi_{\alpha})  g_{l_{i}}(x) &= F^{-}_{\alpha}(\varphi_{\alpha})((0, \dots, x, \dots, 0) + \Img \widetilde{h}) \\
                                                    &= (0, \dots, \varphi_{t(l_{i})}(x),\dots,0) +\Img \widetilde{h'} \\
                                                    &= g'_{l_{i}}  \varphi_{t(l_{i})}(x)
\end{array}
\] 

Montrons dès à présent que la composition des morphismes de représentations est respectée par $F^{-}_{\alpha}$. Soit $(V,f)$, $(V',f')$ et $(V'',f'')$ trois représentations de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ et $(W,g)$, $(W',g')$ et $(W'',g'')$ leur image par $F^{-}_{\alpha}$, et $\varphi$ (respectivement $\varphi'$) un morphisme de $(V,f)$ dans $(V',f')$ (respectivement $(V',f')$ dans $(V'',f'')$). Ainsi, pour tout $\gamma \neq \alpha$, on a par définition de $F^{-}_{\alpha}$, $F^{-}_{\alpha}(\varphi' \varphi)_{\gamma} = (\varphi' \varphi)_{\gamma} = \varphi'_{\gamma} \varphi_{\gamma} = F^{-}_{\alpha}(\varphi')_{\gamma}  F^{-}_{\alpha}(\varphi)_{\gamma}$.

\[
\begin{array}{rl}
  \forall (y_{1}, \dots, y_{n}) + \Img \widetilde{h} \in \oplus_{i=1}^{n} V_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h},& \\
  F^{-}_{\alpha}(\varphi' \varphi)_{\alpha}((y_{1}, \dots, y_{n} + \Img \widetilde{h}) &= ((\varphi' \varphi)_{t(l_{1})}(y_{1}), \dots, (\varphi' \varphi)_{t(l_{n})}(y_{n})) + \Img \widetilde{h''} \\
                                                                                                    &= F^{-}_{\alpha}(\varphi')_{\alpha} F^{-}_{\alpha}(\varphi)_{\alpha}((y_{1}, \dots, y_{n}) + \Img \widetilde{h})
\end{array}
\]
 On a bien montré que $F^{-}_{\alpha}(\varphi' \varphi) = F^{-}_{\alpha}(\varphi') F^{-}_{\alpha}(\varphi)$.

 Il reste à voir $\Id$ le morphisme identité d'une représentation $(V,f)$ est envoyé sur le morphisme identité de $F^{-}_{\alpha}((V,f))$ par $F^{-}_{\alpha}$. Pour tout $\gamma \neq \alpha$, on a $F^{-}_{\alpha}(\Id)_{\gamma} =\Id_{\gamma}$ et : 

\[
\begin{array}{rl}
  \forall (y_{1}, \dots, y_{n}) + \Img \widetilde{h} \in \oplus_{i=1}^{n} V_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h},& \\
F^{-}_{\alpha}(\Id)_{\alpha}((y_{1}, \dots, y_{n}) + \Img \widetilde{h}) &= (y_{1}, \dots, y_{n}) + \Img \widetilde{h}
\end{array}
\]
Donc on a le résultat.
\end{proof}

\begin{defi}
%% j'aurais mis beta un puit perso et j'aurais utiliser alpha ^^
% En fait je voulais mettre un puits au début, je me suis planté, mais du coup c'est bien beta si on veut être raccord avec les notations des russes !
	Soit $\beta\in\Gamma_{0}$ un puits suivant l'orientation $\Lambda$, alors $\beta$ est une source suivant l'orientation $\sigma_{\beta}\Lambda$. On peut donc définir le foncteur : $F_{\beta}^{-}F_{\beta}^{+}:\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)\rightarrow\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda).$ Soit $(V,f)\in\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$, on note $(Z,e)=F_{\beta}^{-}F_{\beta}^{+}(V,f)$ l'image de $(V,f)$ par $F_{\beta}^{-}F_{\beta}^{+}$ et on construit alors une application $i_{V}^{\beta}:(Z,e)\rightarrow (V,f)$ de la manière suivante :
	\[
		\forall \gamma\neq\beta,\;Z_{\gamma}=V_{\gamma}\text{, on pose donc : }(i_{V}^{\beta})_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}.
	\]
	Pour $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$, on prend l'application : 
	\[
	\begin{array}{ccc}
		Z_{\beta}=\underset{l\in\Gamma^{\beta}}{\oplus} V_{s(l)}/\Img \widetilde{h}=\underset{l\in\Gamma^{\beta}}{\oplus} V_{s(l)}/\Ker h & \rightarrow & V_{\beta} \\
		(v_{1},\dots,v_{n})+\Ker h & \mapsto & \sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i})
	\end{array}
	\]
	où $\Gamma^{\beta}=\left\{ l_{1},\dots,l_{n} \right\}$.

        Soit $\alpha\in\Gamma_{0}$ une source suivant l'orientation $\Lambda$, alors $\alpha$ est un puits suivant l'orientation $\sigma_{\alpha}\Lambda$. On peut donc définir le foncteur : $F_{\alpha}^{+}F_{\alpha}^{-}:\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)\rightarrow\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda).$ Soit $(V,f)\in\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$, on note $(Z,e)=F_{\alpha}^{+}F_{\alpha}^{-}(V,f)$ l'image de $(V,f)$ par $F_{\alpha}^{+}F_{\alpha}^{-}$ et on construit alors une application $p_{V}^{\alpha}:  (V,f)\rightarrow (Z,e)$ de la manière suivante :
	\[
		\forall \gamma\neq\alpha,\;Z_{\gamma}=V_{\gamma}\text{, on pose donc : }(p_{V}^{\alpha})_{\gamma}=\Id_{Z_{\gamma}}.
	\]
	Pour $(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$, on prend l'application : 
	\[
	\begin{array}{ccc}
		 V_{\alpha} & \rightarrow & Z_{\alpha} \\
		v & \mapsto & (f_{l_{1}}(v), \dots, f_{l_{n}}(v))
	\end{array}
	\]
	où $\Gamma^{\alpha}=\left\{ l_{1},\dots,l_{n} \right\}$.
\end{defi}
\begin{prop}
	L'application $i_{V}^{\beta}$ est un morphisme de $(Z,e)$ dans $(V,f)$ et l'application $p_{V}^{\alpha}$ est un morphisme de $(V,f)$ dans $(Z,e)$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Notons $(W,g)=F_{\beta}^{+}(V,f)$ l'image de $(V,f)$ par $F_{\beta}^{+}$. Dans la définition de $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$, on a implicitement déclaré que $\Ker h=\Img\widetilde h$, nous allons le prouver. Considérons la suite d'applications suivante :
	\[
		W_{\beta}\overset{\widetilde h}{\longrightarrow}\underset{l\in\Gamma^{\beta}}{\oplus}V_{s(l)}\overset{h}{\longrightarrow}V_{\beta},
	\]
on a alors :
\[
	\begin{array}{lll}
		\Img \widetilde h &=& \left\{ (g_{l_{1}}(v),\dots,g_{l_{n}}(v)) \;|\; v=(v_{1},\dots,v_{n})\in W_{\beta} \right\}\\
		&=& \left\{ (v_{1},\dots,v_{n})\;|\;(v_{1},\dots,v_{n})\in\Ker h \right\}\\
		&=& \Ker h.
\end{array}
\]
Car $W_{\beta}=\Ker h$ par définition et pour tout $i\in[\![1,n]\!]$, $g_{l_{i}}$ est la composée de l'injection $\Ker h \hookrightarrow \oplus_{l\in\Gamma^{\beta}}V_{s(l)}$ avec la projection $\oplus_{l\in\Gamma^{\beta}}V_{s(l)}\twoheadrightarrow V_{s(l_{i})}$. Prouvons désormais que $i_{V}^{\beta}$ est un morphisme, c'est-à-dire que le diagramme suivant commute :
\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  Z_{s(l)} & Z_{t(l)} \\
		  V_{s(l)} & V_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$(i_{V}^{\beta})_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$e_{l}$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$f_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$(i_{V}^{\beta})_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]
ou encore que $\forall l\in\Gamma_{1}$, on a $(i_{V}^{\beta})_{t(l)}e_{l}=f_{l}(i_{V}^{\beta})_{s(l)}$. Commençons par prendre $l\notin\Gamma^{\beta}$, on a alors $(i_{V}^{\beta})_{s(l)}=\Id_{V_{s(l)}}$, $(i_{V}^{\beta})_{t(l)}=\Id_{V_{t(l)}}$, et $e_{l}=f_{l}$, d'où l'égalité souhaitée. Voyons maintenant le cas où $l\in\Gamma^{\beta}$, on alors $t(l)=\beta$. Vérifions dans un premier temps que l'application $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$ est bien définie. Pour cela prenons deux représentants de la même classe dans $Z_{\beta}$ : $(v_{1},\dots,v_{n})$ et $(v_{1}',\dots,v_{n}')$, et vérifions qu'ils ont la même image par $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$. On a $(v_{1}-v_{1}',\dots,v_{n}-v_{n}')\in\Ker h$, d'où :
\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	0&=&\sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i}-v_{i}')\\
	&=& \sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i})-\sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i}')\\
	&=& (i_{V}^{\beta})_{\beta}((v_{1},\dots,v_{n})+\Ker h)-(i_{V}^{\beta})_{\beta}((v_{1}',\dots,v_{n}')+\Ker h).

\end{array}
\]
Et on a bien $(i_{V}^{\beta})_{\beta}((v_{1},\dots,v_{n})+\Ker h)=(i_{V}^{\beta})_{\beta}((v_{1}',\dots,v_{n}')+\Ker h)
$, d'où le caractère bien définie de $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$. Notons $l=l_{j}$ pour un certain $j\in[\![1,n]\!]$ et vérifions que $f_{l_{j}}\Id_{V_{s(l_{j})}}=(i_{V}^{\beta})_{\beta}e_{l_{j}}$. Soit $v_{j}\in V_{s(l_{j})}$, on a d'une part :
\[
	f_{l_{j}}\Id_{V_{s(l_{j})}}(v_{j})=f_{l_{j}}(v_{j})
\]
et d'autre part :
\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	(i_{V}^{\beta})_{\beta}e_{l_{j}}(v_{j})&=& (i_{V}^{\beta})_{\beta}((0,\dots,0,v_{j},0,\dots,0)+\Ker h)\\
	&=& f_{l_{j}}(v_{j}).
\end{array}
\]
Et on a encore l'égalité souhaitée, ainsi $i_{V}^{\beta}$ est bien un morphisme.

Montrons de même que $p_{V}^{\alpha}$ est un morphisme. Commençons par montrer que $(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$ est bien définie, c'est-à-dire que son image est contenue dans $F_{\alpha}^{+}F_{\alpha}^{-}(V)$. Notons $(W,g) = F_{\alpha}^{-}(V,f)$, alors si $\Gamma^{\alpha} = \{l_{1}, \dots, l_{n}\}$, on sait pour tout $j\in[\![1,n]\!], g_{l_{j}}$ est la composition de l'inclusion naturelle de $W_{t(l_j)}$ dans $\overset{n}{\underset{i=1}{\bigoplus}}W_{t(l_{i})}$ et de la projection dans $\overset{n}{\underset{i=1}{\bigoplus}}W_{t(l_{i})}/\Img(\widetilde h)$.
\[
\begin{array}{rl}
\Ker h &= \left\{ (w_{1}, \dots, w_{n}) \in \overset{n}{\underset{i=1}{\bigoplus}}W_{t(l_{i})} \;|\; \sum_{j=1}^{n}g_{l_{j}}(w_{j}) = 0\right\} \\
       &= \left\{ (v_{1}, \dots, v_{n}) \in \overset{n}{\underset{i=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{i})} \;|\; (v_{1}, \dots, v_{n}) + \Img \widetilde{h} = 0 \right\} \\
       &= \Img \widetilde{h}\\
       &= \left\{ (f_{l_{1}(v)},\dots,f_{l_{n}}(v)), v \in V_{\alpha} \right\} \\
\end{array}
\]
Donc $p_{V}^{\alpha}$ est bien définie, on peut alors montrer que c'est un morphisme.

Soit $l \in \Gamma_{1}$, on souhaite que le diagramme suivant commute.

\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  V_{s(l)} & V_{t(l)} \\
		  Z_{s(l)} & Z_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$(p_{V}^{\alpha})_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$f_{l}$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$e_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$(p_{V}^{\alpha})_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]  
Si $l \notin \Gamma^{\alpha}$ alors $(p_{V}^{\alpha})_{s(l)} = \Id_{Z_{s(l)}}$, $(p_{V}^{\alpha})_{t(l)} = \Id_{Z_{t(l)}}$ et $e_{l} = f_{l}$ donc $e_{l}(p_{V}^{\alpha})_{s(l)} = (p_{V}^{\alpha})_{t(l)}f_{l}$.
Si $l \in \Gamma^{\alpha}$ alors $s(l) = \alpha $, $(p_{V}^{\alpha})_{t(l)} = \Id_{Z_{t(l)}}$ et pour tout $v \in V_{\alpha}$,

\[
\begin{array}{rl}
  e_{l}(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}(v)&= e_{l}(f_{l_{1}}(v), \dots, f_{l_{n}}(v)) \\
                                   &= f_{l}(v)
\end{array}
\]
Car on sait que pour tout  $e_{l}$ est  la composition de l'inclusion naturelle de $\Ker h$ dans $\overset{n}{\underset{i=1}{\bigoplus}}Z_{t(l_{i})}$ et de la projection dans $Z_{t(l)}$.


\end{proof}
\begin{lm}
\label{lemmecrucial}
	On a les résultats suivants :
	\begin{enumerate}
		\item $F_{\alpha}^{\pm}((V_{1},f)\oplus (V_{2},g))=F_{\alpha}^{\pm}(V_{1},f)\oplus F_{\alpha}^{\pm}(V_{2},g)$ ;
		\item $p_{V}^{\alpha}$ est surjectif et $i_{V}^{\beta}$ est injectif ;
		\item \begin{enumerate}
				\item si $i_{V}^{\beta}$ est un isomorphisme, alors on a les formules :
					\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\beta,\;\dim F_{\beta}^{+}(V,f)_{\gamma}&=& \dim V_{\gamma}\\
	\dim F_{\beta}^{+}(V,f)_{\beta}&=& -\dim V_{\beta}+\sum_{l\in\Gamma^{\beta}}\dim V_{s(l)}
\end{array}
					\]
				\item si $p_{V}^{\alpha}$ est un isomorphisme, alors on a les formules :
	\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\alpha,\;\dim F_{\alpha}^{-}(V,f)_{\gamma}&=& \dim V_{\gamma}\\
	\dim F_{\alpha}^{-}(V,f)_{\alpha}&=& -\dim V_{\alpha}+\sum_{l\in\Gamma^{\alpha}}\dim V_{t(l)};
\end{array}
					\]
			\end{enumerate}
		\item $\forall \gamma\neq\alpha,\;(\Ker p_{V}^{\alpha})_{\gamma}=\left\{ 0 \right\}$ et $\forall \gamma\neq\beta,\;(V/\Img i_{V}^{\beta})_{\gamma}=\left\{ 0 \right\}$ ;
		\item si $V$ est de la forme $F_{\alpha}^{+}(W,g)$ (respectivement $F_{\beta}^{-}(W,g)$), alors $p_{V}^{\alpha}$ ($i_{V}^{\beta}$) est un isomorphisme ;
		\item $V$ est isomorphe à $F_{\beta}^{-}F_{\beta}^{+}(V,f)\oplus V/\Img i_{V}^{\beta}$, de même $V$ est isomorphe à $F_{\alpha}^{+}F_{\alpha}^{-}(V,f)\oplus \Ker p_{V}^{\alpha}$.
	\end{enumerate}
\end{lm}
\begin{proof}
	Prouvons le point $1$. Soit $\beta\in\Gamma_{0}$ un puits de $\Gamma$ suivant l'orientation $\Lambda$, soient de plus $(V,f)$ et $(V',f')$ deux représentations de $(\Gamma,\Lambda)$. On veut montrer que $F_{\beta}^{+}((V,f)\oplus(V',f'))=F_{\beta}^{+}(V,f)\oplus F_{\beta}^{+}(V',f')$. Il vient :
	\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\beta,\;F_{\beta}^{+}((V,f)\oplus(V',f'))_{\gamma}&=&((V,f)\oplus(V',f'))_{\gamma}\\
	&=& V_{\gamma}\oplus V_{\gamma}'\\
	&=&  F_{\beta}^{+}(V,f)_{\gamma}\oplus F_{\beta}^{+}(V',f')_{\gamma}\\
	&&\\
	F_{\beta}^{+}((V,f)\oplus(V',f'))_{\beta}&=&\Ker(h\oplus h')\\
	&=& \Ker h \oplus \Ker h'\\
	&=&  F_{\beta}^{+}(V,f)_{\beta}\oplus F_{\beta}^{+}(V',f')_{\beta},
\end{array}
	\]
où :
\[
\begin{array}{lccc}
	h : & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{s(l_{j})}&\rightarrow & V_{\beta} \\ 
	& (v_{1},\dots,v_{n})&\mapsto & \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f_{l_{i}}(v_{i})\\
	&&&\\
	h' : & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V'_{s(l_{j})}&\rightarrow & V'_{\beta} \\ 
	& (v'_{1},\dots,v'_{n})&\mapsto & \underset{i=1}{\overset{n}{\sum}}f'_{l_{i}}(v'_{i}).\\
\end{array}
	\]
	et où $\Gamma^{\beta}=\left\{ l_{1},\dots,l_{n} \right\}$. Ainsi on a bien l'égalité annoncée.

Supposons maintenant que $\alpha$ est un source dans $(\Gamma,\Lambda)$, $(V,f)$ et $(V',f')$ deux représentations de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$, on a : 

\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\alpha,\;F_{\alpha}^{-}((V,f)\oplus(V',f'))_{\gamma}&=&((V,f)\oplus(V',f'))_{\gamma}\\
	&=& V_{\gamma}\oplus V_{\gamma}'\\
	&=&  F_{\alpha}^{-}(V,f)_{\gamma}\oplus F_{\alpha}^{-}(V',f')_{\gamma}\\
	&&\\
	F_{\alpha}^{-}((V,f)\oplus(V',f'))_{\alpha}&=&\oplus_{i=1}^{n}\left(V_{l_{i}} \oplus V'_{l_{i}}\right)/ \Img \widetilde{h}_{\oplus} \\
	&\simeq& \left( \oplus_{i=1}^{n}V_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h} \right) \oplus  \left( \oplus_{i=1}^{n}V'_{t(l_{i})} / \Img \widetilde{h'} \right)\\
	&=&  F_{\alpha}^{-}(V,f)_{\alpha}\oplus F_{\alpha}^{-}(V',f')_{\alpha}\\
\end{array}
\] 
où :
\[
\begin{array}{lccc}
	\widetilde{h} : & V_{\alpha} &\rightarrow & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V_{t(l_{j})} \\ 
	& v&\mapsto & \left(f_{l_{1}}(v), \dots, f_{l_{n}}\right)\\
	&&&\\
	\widetilde{h'} : & V'_{\alpha} &\rightarrow & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}V'_{t(l_{j})} \\ 
	& v'&\mapsto & \left(f'_{l_{1}}(v'), \dots, f'_{l_{n}}(v')\right)\\
	&&&\\
	\widetilde{h}_{\oplus} : &V_{\alpha} \oplus V'_{\alpha} &\rightarrow & \overset{n}{\underset{j=1}{\bigoplus}}(V_{t(l_{j})} \oplus V'_{t(l_{j})}) \\ 
	& (v,v') &\mapsto & \left((f_{l_{1}}(v),f'_{l_{1}}(v')), \dots, (f_{l_{n}}(v),f'_{l_{n}}(v'))\right)\\
\end{array}
	\]


	Prouvons désormais le point $2$. Dire que le morphisme $i_{V}^{\beta}$ est injectif signifie que pour tout $\gamma\in\Gamma_{0}$, l'application $(i_{V}^{\beta})_{\gamma}$ est injective. Comme $\forall\gamma\neq\beta,\;(i_{V}^{\beta})_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}$, l'injectivité de $(i_{V}^{\beta})_{\gamma}$ est assurée pour tout $\gamma\neq\beta$. Regardons maintenant le cas $\gamma=\beta$. Soient $a=(v_{1},\dots,v_{n})+\Ker h$ et $b=(v_{1}',\dots,v_{n}')+\Ker h$ tels que $(i_{V}^{\beta})_{\beta}(a)=(i_{V}^{\beta})_{\beta}(b)$. On alors :
	\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i})&=&\sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v'_{i})\\
	\sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i}-v_{i}')&=&0
\end{array}
	\]
	d'où $(v_{1}-v_{1}',\dots,v_{n}-v_{n}')\in\Ker h$, donc $a=b$, et on a l'injectivité de $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$ puis de $i_{V}^{\beta}$.


Le morphisme $p_{V}^{\alpha}$ est quant à lui surjectif, car pour tout $\gamma \neq \alpha, (p_{V}^{\alpha})_{\gamma} = \Id_{V_{\gamma}}$ est surjective et $ \Img (p_{V}^{\alpha})_{\alpha} = \Img \widetilde{h}$ donc $ (p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$ est surjective.  

	Prouvons maintenant le point $3$. Supposons que $i_{V}^{\beta}$ est un isomorphisme, en particulier, $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$ est un isomorphisme et on a $\oplus_{l\in\Gamma^{\beta}}V_{s(l)}/\Ker h\cong V_{\beta}$. On a égalité entre les dimensions d'espaces vectoriels isomorphes, et ainsi il vient :
	\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\dim(\oplus_{l\in\Gamma^{\beta}}V_{s(l)}/\Ker h) &=& \dim V_{\beta}\\
	\sum_{l\in\Gamma^{\beta}}\dim V_{s(l)}-\dim\Ker h &=& \dim V_{\beta}\\
	\sum_{l\in\Gamma^{\beta}}\dim V_{s(l)}-\dim V_{\beta} &=& \dim\Ker h\\
	\sum_{l\in\Gamma^{\beta}}\dim V_{s(l)}-\dim V_{\beta} &=& \dim F_{\beta}^{+}(V,f)_{\beta}.\\
\end{array}
	\]
	Comme $\forall \gamma\neq\beta,\;F_{\beta}^{+}(V,f)_{\gamma}=V_{\gamma}$, on a immédiatement $\forall \gamma\neq\beta,\;\dim F_{\beta}^{+}(V,f)_{\gamma}=\dim V_{\gamma}$.

        Si $p_{V}^{\alpha}$ est un isomorphisme alors : 
        \[
        \forall \gamma \neq \beta, \dim F_{\alpha}^{-}(V)_{\gamma} = \dim V_{\gamma}
        \]
        Comme on a $V_{\alpha} \simeq \Img \widetilde{h}$,
        \[
        \begin{array}{rl}
        \dim F_{\alpha}^{-}(V)_{\alpha} &= \dim\left( \oplus_{i=1}^{n} V_{l_{i}} / \Img \widetilde{h} \right) \\ \\
                                        &= \dim\left( \oplus_{i=1}^{n} V_{l_{i}} / V_{\alpha} \right) \\
                                        &= \sum_{i=1}^{n} \dim V_{l_{i}} - \dim V_{\alpha}
\end{array}
        \]


	Prouvons à présent le point $4$. Pour tout $\gamma\neq\beta$, on a $(V/\Img i_{V}^{\beta})_{\gamma}=V_{\gamma}/\Img((i_{V}^{\beta})_{\gamma})$ et $(i_{V}^{\beta})_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}$, d'où $\Img((i_{V}^{\beta})_{\gamma})=V_{\gamma}$ et ainsi $V_{\gamma}/V_{\gamma}=\left\{ 0 \right\}$.

        De même, pour tout $\gamma\neq\beta$, on a $(\Ker p_{V}^{\alpha})_{\gamma}=\Ker((p_{V}^{\alpha})_{\gamma})$ et $(p_{V}^{\alpha})_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}$, d'où $\Ker((p_{V}^{\alpha})_{\gamma})=\{0\}$.

	Passons à la preuve du point 5. Pour cela, supposons que $(V,f)\in\mathscr{L}(\Gamma,\Lambda)$ est de la forme $F_{\beta}^{-}(W,g)$, il nous faut alors voir que $i_{V}^{\beta}$ est surjectif. Pour tout $\gamma\neq\beta$, on a $(i_{V}^{\beta})_{\gamma}=\Id_{V_{\gamma}}$, la surjectivité de $(i_{V}^{\beta})_{\gamma}$ est donc immédiate. Intéressons-nous maintenant au cas où $\gamma=\beta$. On se place dans l'orientation $\Lambda$ où $\beta$ est un puits et on note $\Gamma^{\beta}=\left\{ l_{1},\dots,l_{n} \right\}$, on a alors $V_{\beta}=\oplus_{i=1}^{n}V_{s(l_{i})}/\Img \widetilde{h}$. On a aussi :
	\[
\begin{array}{rccc}
	h: & \oplus_{i=1}^{n}V_{s(l_{i})} & \rightarrow & V_{\beta} \\
	& (v_{1},\dots,v_{n}) & \mapsto & \sum_{i=1}^{n}f_{l_{i}}(v_{i})\\
	&&&\\
	\text{où, pour tout }i\in[\![1,n]\!] : &&&\\
	f_{l_{i}}:& V_{s(l_{i})} & \rightarrow & V_{\beta} \\
	& v_{i} & \mapsto & (0,\dots,0,v_{i},0,\dots,0)+\Img \widetilde{h}\\
	&&&\\
	\text{d'où :} &&&\\
	h: & \oplus_{i=1}^{n}V_{s(l_{i})} & \rightarrow & V_{\beta} \\
	& (v_{1},\dots,v_{n}) & \mapsto & (v_{1},\dots,v_{n}) + \Img \widetilde{h}\\
\end{array}
	\]
	On a alors immédiatement que $\Ker h = \Img \widetilde{h}$, et on a
	\[
		\begin{array}{rccc}
			(i_{V}^{\beta})_{\beta} : & \oplus_{i=1}^{n}V_{s(l_{i})}/\Ker h & \rightarrow & V_{\beta}\\
			& (v_{1},\dots,v_{n})+\Ker h & \mapsto & (v_{1},\dots,v_{n})+\Img \widetilde{h},\\
		\end{array}
	\]
	la surjectivité de $(i_{V}^{\beta})_{\beta}$ est donc prouvée. Ainsi $i_{V}^{\beta}$ est surjectif, puis bijectif, donc est un isomorphisme.

        De manière similaire, montrons que $p_{V}^{\alpha}$ est un isomorphisme, c'est-à-dire que $(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$ est injective, dans le cas où $(V,f) = F_{\alpha}^{+}(W,g)$. Écrivons $\Gamma^{\alpha} = \{l_{1}, \dots, l_{n}\}$, on sait que $V_{\alpha} = \left\{ (v_{1}, \dots, v_{n}) \in \oplus_{i=1}^{n}  V_{t(l_{i})}\right\}$, et que $\forall j \in [\![1,n]\!] , f_{l_j}$ est la composition de l'inclusion de $V_{\alpha}$ dans $\oplus_{i=1}^{n}V_{t(l_{i})}$ et la projection sur $V_{t(l_{j})}$. Donc soit $v= (v_{1}, \dots, v_{n}) \in V_{\alpha}$, on a $ f_{l_{j}}(v) = v_{j}$. Or si $(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}(v) = 0 $ c'est-à-dire $(f_{l_{1}}(v), \dots, f_{l_{n}}(v)) = 0 $ alors $v = 0$ donc $(p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$ est injective.


	Enfin, prouvons le point 6. Notons $\widetilde V=V/\Img i_{V}^{\beta}$, il nous faut alors prouver que $V$ est isomorphe à $F_{\beta}^{-}F_{\beta}^{+}(V)\oplus\widetilde V$. Notons également $\varphi_{\beta}':V_\beta\twoheadrightarrow \widetilde V_\beta$ la projection de $V_\beta$ dans $\widetilde V_\beta$. Cette représentation admet une section, c'est-à-dire une application $\varphi_\beta:\widetilde V_\beta\rightarrow V_\beta$ telle que $\varphi_\beta'\varphi_\beta=\Id_{\widetilde V_\beta}$ : en effet il suffit d'envoyer chaque classe d'équivalence dans $\widetilde V_\beta$ sur un unique représentant de cette classe dans $V_\beta$. On posera également, pour tout $\gamma\neq\beta,\;\varphi_\gamma=0$, ce qui fait de $\varphi=(\varphi_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_{0}}$ un morphisme de $V/\Img i_{V}^{\beta}$ dans $V$. En effet, le diagramme suivant commute :
	\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  \widetilde V_{s(l)} & \widetilde V_{t(l)} \\
		  V_{s(l)} & V_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$\varphi_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$\widetilde f_{l}$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$f_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$\varphi_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]
car on a d'une part $\forall l\in\Gamma_0,\;s(l)\neq\beta$ ($\beta$ étant un puits) et ainsi $\varphi_{s(l)}=0$ d'où $f_l\varphi_{s(l)}=0$. Et d'autre part, comme on a :
\[
\begin{array}{rccc}
	\widetilde f_{l}:&\widetilde V_{s(l)}&\rightarrow&\widetilde V_{t(l)}\\
	&v+\Img\left[(i_{V}^{\beta})_{s(l)}\right]&\mapsto&f_l(v)+\Img\left[(i_{V}^{\beta})_{t(l)}\right]
\end{array}
\]
où $\widetilde V_{s(l)}=\left\{ 0 \right\}$ car $\forall l\in\Gamma_0,\;s(l)\neq\beta$, il vient $\widetilde f_l=0$ puis $\varphi_{t(l)}\widetilde f_l=0$. Ainsi $\varphi$ est bien un morphisme. On pose désormais $\xi=(\xi_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_0}$ où $\forall\gamma\neq\beta,\;\xi_\gamma=\Id_{V_\gamma}$ et $\xi_\beta$ est définie par :
\[
\begin{array}{rccc}
\xi_\beta:&\widetilde V_\beta\oplus F_\beta^-F_\beta^+(V,f)_\beta&\rightarrow&V_\beta\\	
&(x,y)&\mapsto&\varphi_\beta(x)+(i_V^\beta)_\beta(y).\\
\end{array}
\]
Nous allons prouver que $\xi$ est un isomorphisme. Tout d'abord, $\xi$ est bien est définie car $\forall\gamma\neq\beta,\;\xi_\gamma=\Id_{V_\gamma}$, et comme $\varphi_\beta$ et $(i_V^\beta)_\beta$ sont bien définies, on a que $\xi_\beta$ est bien définie également. Prouvons maintenant que $\xi$ est un morphisme, c'est-à-dire que le diagramme suivant commute :
\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		  \left[ \widetilde V\oplus F_\beta^-F_\beta^+(V,f) \right]_{s(l)} & \left[ \widetilde V\oplus F_\beta^-F_\beta^+(V,f) \right]_{t(l)} \\
		  V_{s(l)} & V_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$\xi_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$\widetilde f_{l}\oplus e_l$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$f_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$\xi_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]
où les $e_l$ sont les morphismes de $F_\beta^-F_\beta^+(V,f)$. Soit $(x,y)\in\left[ \widetilde V\oplus F_\beta^-F_\beta^+(V,f) \right]_{s(l)}$ :
\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\xi_{t(l)}(\widetilde f_l\oplus e_l(x,y))&=&\xi_{t(l)}(\widetilde f_{l}(x),e_l(y))\\ 	
	&=& \varphi_{t(l)}\widetilde f_{l}(x)+(i_V^\beta)_{t(l)} e_l(y)\\
	&=& f_l\varphi_{s(l)}(x)+f_l(i_V^\beta)_{s(l)}(y)\text{ car $\varphi$ et $i_V^\beta$ sont des morphismes}\\
	&=& f_l(\varphi_{s(l)}(x)+(i_v^\beta)_{s(l)}(y))\\
	&=& f_l\xi_{s(l)}(x,y)\\
\end{array}
\]
ainsi $\xi$ est bien un morphisme. Prouvons son injectivité. Celle-ci est immédiatement vérifiée dans le cas où $\gamma\neq\beta$, vérifions qu'elle l'est aussi pour $\gamma=\beta$. Soient $(x,y),(x',y')\in\widetilde V_\beta\oplus F_\beta^-F_\beta^+(V,f)_\beta$ tels que $\xi_\beta(x,y)=\xi_\beta(x',y')$, a fortiori on $\varphi_\beta(\xi_\beta(x,y))=\varphi_\beta(\xi_\beta(x',y'))$, d'où $x=y$. Ainsi $(i_V^\beta)_\beta(y)=(i_V^\beta)_\beta(y')$, mais par injectivité de $i_V^\beta$, il vient $y=y'$. Ainsi $(x,y)=(x',y')$ et $\xi$ est injective. Prouvons donc la sujectivité de $\xi$, une fois encore, elle est immédiate dès que $\gamma\neq\beta$, nous nous intéressons donc au cas $\gamma=\beta$. Soit donc $v\in V_\beta$, on a alors $v=\varphi_\beta\varphi_\beta'(v)+v-\varphi_\beta\varphi_\beta'(v)$, d'où il vient immédiatement que $\varphi_\beta\varphi_\beta'(v)\in\Img \varphi_\beta$. De plus, comme $\varphi_\beta'\varphi_\beta=\Id_{\widetilde V_\beta}$, on sait que $\varphi_\beta'(v)=\varphi_\beta'\varphi_\beta\varphi_\beta'(v)$ d'où $v-\varphi_\beta\varphi_\beta'(v)\in\Img\left[ (i_V^\beta)_\beta \right]$. On a donc la surjectivité de $\xi_\beta$, donc la surjectivité de $\xi$ et la bijectivité de $\xi$, qui est un morphisme. On a donc prouvé que $\xi$ est un isomorphisme, et ainsi $(V,f)$ est isomorphe à $F_\beta^-F_\beta^+(V,f)\oplus V/\Img i_V^\beta$.


Considérons la représentation $(\widetilde V, \widetilde f)$ où $\widetilde V = \Ker p_{V}^{\alpha}$ et $\widetilde{f}$ est formée par :
\begin{itemize}
\item $\widetilde{f}_{l}$ est un morphisme de l'espace nul dans l'espace nul, lorsque $l \notin \Gamma^{\alpha}$ ;
\item  $\widetilde{f}_{l}$ est un morphisme de $\widetilde V _{\alpha}$ dans l'espace nul, lorsque $l \in \Gamma^{\alpha}$,. 
\end{itemize}

 On construit $\varphi$, le morphisme de $(V,f)$ dans $(\widetilde{V},\widetilde{f})$ défini tel que $\forall \gamma \in \Gamma_{0} \setminus \{\alpha\} $, on ait $\varphi_{\gamma}(V_{\gamma}) = \widetilde{V}_{\gamma} = \{0\}$ et $\varphi_{\alpha}(V_{\alpha}) = \widetilde{V}_{\alpha}$ c'est-à-dire que $\varphi_{\alpha}$ est la projection de $\widetilde{V}_{\alpha} $ dans $V_{\alpha}$. On vérifie alors que le diagramme suivant commute quel que soit $l \in \Gamma_{1}$.
\[
	\begin{tikzpicture}
	\matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
	  {
		   V_{s(l)} &  V_{t(l)} \\
		  \widetilde V_{s(l)} & \widetilde V_{t(l)} \\};
	\path[-stealth]
	(m-1-1) edge node [left] {$\varphi_{s(l)}$} (m-2-1)
		edge node [above] {$ f_{l}$} (m-1-2)
	(m-2-1) edge node [below] {$\widetilde f_{l}$} (m-2-2)
	(m-1-2) edge node [right] {$\varphi_{t(l)}$} (m-2-2);
	\end{tikzpicture}
\]


On construit alors le morphisme $\xi$ de $(V,f)$ dans $(Z,e) \oplus (\widetilde{V},\widetilde{f})$ en sommant l'action des morphismes $p^{V}_{\alpha}$ et $\varphi$, c'est-à-dire que pour tout $\gamma \in \Gamma_{0}, \xi_{\gamma}(V,f) = p_{V}^{\alpha}(V,f) \oplus \varphi_{\gamma}(V,f)$. Comme $p_{V}^{\alpha}$ et $\varphi$ sont respectivement  des morphismes de $(V,f)$ dans $(Z,e)$ et de $(V,f)$ dans $(\widetilde V, \widetilde f)$, alors $\xi$ est un morphisme de $(V,f)$ dans $(Z,e) \oplus (\widetilde V, \widetilde f)$.

Il s'agit maintenant de montrer que $\xi$ est un isomorphisme, c'est-à-dire que pour tout $\gamma \in \Gamma_{0}$, $\xi_{\gamma}$ est un isomorphisme d'espace vectoriel. Lorsque $\gamma \in \Gamma_{0} \setminus {\alpha}, (p_{V}^{\alpha})_{\gamma} = \Id_{V_{\gamma}}$ et $\varphi_{\gamma}$ est l'application nulle, donc $\xi_{\gamma}$ est un isomorphime de $V_{\gamma}$ dans $V_{\gamma}\oplus \{0\}$. Le morphisme $\xi_{\alpha}$ est un isomorphisme, en effet il est surjectif, car $p_{V}^{\alpha}$ et $\varphi_{\alpha}$ sont surjectifs d'après ce qui précède et parce que $\varphi_{\alpha}$ est une projection. De plus, $\xi_{\alpha}$ est injectif, soit $v \in V_{\alpha}$ tel que $((p_{V}^{\alpha})_{\alpha}(v),\varphi_{\alpha}(v)) = 0$, alors $v$ appartient  à $(\Ker p_{V}^{\alpha})_{\alpha}$, donc $\varphi_{\alpha}(v) =v$ d'où $v= 0$. Donc $\xi$ est bien un isomorphisme et $(V,f) \simeq (Z,e) \oplus (\widetilde V, \widetilde f)$.


\end{proof}
\begin{thm}
	\label{thm1}
	\begin{enumerate}
		Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois.
	\item Soit $\beta\in\Gamma_0 $ un puits suivant l'orientation $\Lambda$. Soit $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable. On a alors deux cas possibles :
			\begin{enumerate}
				\item $V\cong L_\beta$ (où $L_\beta$ a été défini à l'exemple \ref{irreductible}) et $F_{\beta}^+(V,f)=0$ ;
				\item $F_\beta^+(V,f)$ est indécomposable, $F_\beta^-F_\beta^+(V,f)=(V,f)$ et les dimensions des espaces $F_\beta^+(V,f)_\gamma$ sont données par :
					\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\beta,\;\dim F_\beta^+(V,f)_\gamma&=& \dim V_\gamma\\
	\dim F_\beta^+(V,f)_\beta&=& -\dim V_\beta+\sum_{l\in\Gamma^{\beta}}\dim V_{s(l)}.
\end{array}
					\]
			\end{enumerate}
		\item Soit $\alpha\in\Gamma_0 $ un source suivant l'orientation $\Lambda$. Soit $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable. On a alors deux cas possibles :
			\begin{enumerate}
				\item $V\cong L_\alpha$ (où $L_\alpha$ a été défini à l'exemple \ref{irreductible}) et $F_\alpha^-(V,f)=0$ ;
				\item $F_\alpha^-(V,f)$ est indécomposable, $F_\alpha^+F_\alpha^-(V,f)=(V,f)$ et les dimensions des espaces $F_\alpha^-(V,f)_\gamma$ sont données par :
					\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\forall\gamma\neq\alpha,\;\dim F_\alpha^-(V,f)_\gamma&=& \dim V_\gamma\\
	\dim F_\alpha^-(V,f)_\alpha&=& -\dim V_\alpha+\sum_{l\in\Gamma^{\alpha}}\dim V_{t(l)}.
\end{array}
					\]
			\end{enumerate}
	
	\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable de ce carquois. Supposons que $\beta$ est un puits suivant l'orientation $\Lambda$. D'après le point $6$ du lemme \ref{lemmecrucial}, on a $V\cong F_\beta^-F_\beta^+(V,f)\oplus V/\Img i_v^\beta$, or $V$ est indécomposable, donc $V$ est isomorphe à l'un des deux termes.
	\begin{itemize}
		\item Cas $1$. $V\cong V/\Img i_V^\beta$ : $\forall \gamma\neq\beta,\;V_\gamma=\left\{ 0 \right\}$, $\forall l\in\Gamma_1,\;f_l=0$ et $V_\beta=\mathbb K$, car $(V,f)$ est indécomposable, et si on avait $\dim V_\beta>1$, on pourrait décomposer $(V,f)$ en $\dim V_\beta$ copies de $L_\beta$. Ainsi $V\cong L_\beta$.
		\item Cas $2$. $V\cong F_\beta^-F_\beta^+(V,f)$ : autrement dit, $i_V^\beta$ est un isomorphisme. Ainsi, d'après le point $3$ du lemme \ref{lemmecrucial}, on a les égalités sur les dimensions des espaces vectoriels. Montrons à présent que $(W,g)=F_\beta^+(V,f)$ est indécomposable, pour cela supposons qu'il existe $(W_1,g_1)$ et $(W_2,g_2)$ des représentations telles que $(W,g)=(W_1,g_1)\oplus(W_2,g_2)$. On a alors, d'après le point $1$ du lemme \ref{lemmecrucial} que $(V,f)\cong F_\beta^-(W_1,g_1)\oplus F_\beta^-(W_2,g_2)$. Comme $(V,f)$ est indécomposable, un des termes est la représentation nulle, supposons, sans perte de généralité, que $F_\beta^-(W_2,g_2)=0$. D'après la forme de $W$ et le point $5$ du lemme \ref{lemmecrucial}, on sait que $p_V^\beta:(W,g)\rightarrow F_\beta^+F_\beta^-(W,g)$ est un isomorphisme, or $p_V^\beta(W_2,g_2)\subset F_\beta^+F_\beta^-(W_2,g_2)=0$, d'où $(W_2,g_2)=0$. Ainsi $F_\beta^+(V)$ est indécomposable. 
	\end{itemize}
        Cela termine la démonstration dans le cas où $\beta$ est un puits. Le cas d'une source est similaire.
\end{proof}
\begin{defi}
	On dit qu'une suite de sommets $\beta_1,\beta_2,\dots\beta_k$ est une suite \emph{(+)-accessible}, ou une \emph{suite de puits}, suivant l'orientation $\Lambda$, si $\beta_1$ est un puits suivant l'orientation $\Lambda$, $\beta_2$ est un puits suivant l'orientation $\sigma_{\beta_1}\Lambda$, $\beta_3$ est un puits suivant l'orientation $\sigma_{\beta_2}\sigma_{\beta_1}\Lambda$, et ainsi de suite.

	On dit qu'une suite de sommets $\alpha_1,\alpha_2,\dots\alpha_k$ est une suite \emph{(-)-accessible}, ou une \emph{suite de sources}, suivant l'orientation $\Lambda$, si $\alpha_1$ est une source suivant l'orientation $\Lambda$, $\alpha_2$ est une source suivant l'orientation $\sigma_{\alpha_1}\Lambda$, $\alpha_3$ est une source suivant l'orientation $\sigma_{\alpha_2}\sigma_{\alpha_1}\Lambda$, et ainsi de suite.
\end{defi}
\begin{cor}
\label{cor-crucial}
Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $\beta_1,\dots,\beta_k$ une suite de puits.
\begin{enumerate}
	\item $\forall i\in [\![1,k]\!],\;F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_{i}})$ est soit la représentation nulle, soit une représentation indécomposable de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ (ici $L_{\beta_i}\in\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\beta_{i-1}}\sigma_{\beta_{i-2}}\dots\sigma_{\beta_{1}}\Lambda)$).
	\item Soit $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable, et telle que $F_{\beta_k}^+F_{\beta_{k-1}}^{+}\dots F_{\beta_1}^+(V,f)=0$, alors il existe $i\in[\![1,k]\!]$ tel que $V\cong F_{\beta_{1}}^-F_{\beta_2}^-\dots F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_i})$.
\end{enumerate}
\end{cor}
\begin{proof}
	Soit, comme dans l'énoncé, $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois et $\beta_1,\dots,\beta_k$ une suite de puits. Soit $i\in[\![1,n]\!]$, alors $L_{\beta_i}$ est une représentation indécomposable. D'après le théorème \ref{thm1}, on sait donc que $F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_{i}})$ est une représentation indécomposable. Par récurrence, il vient que $F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_{i}})$ est soit nulle, soit une représentation indécomposable de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$. Prenons maintenant $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable, et telle que $F_{\beta_i}^+F_{\beta_{i-1}}^{+}\dots F_{\beta_1}^+(V,f)=0$. Soit $i\in[\![1,k]\!]$ le plus petit entier tel que $F_{\beta_i}^+\dots F_{\beta_1}^+(V,f)=0$, alors d'après le théorème \ref{thm1} on a $F_{\beta_{i-1}}^+\dots F_{\beta_1}^+(V,f)\cong L_{\beta_i}$, et ainsi :
	\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
		F_{\beta_{i-1}}^-F_{\beta_{i-1}}^+F_{\beta_{i-2}}^+\dots F_{\beta_1}^+(V,f)&\cong& F_{\beta_{i-2}}^{+}\dots F_{\beta_1}^+(V,f)\\
		 F_{\beta_{i-1}}^-F_{\beta_{i-1}}^+F_{\beta_{i-2}}^+\dots F_{\beta_1}^+(V,f)&\cong& F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_i})
		\end{array}
	\]
	D'où $F_{\beta_{i-2}}^{+}\dots F_{\beta_{1}}^{+}(V,f)\cong F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_{i}})$, et $F_{\beta_{i-1}}^{-}(L_{\beta_i})$ n'est pas isomorphe à $L_{\beta_{i-2}}$. Sinon, en utilisant le point $5$ du lemme \ref{lemmecrucial} on aurait que $F_{\beta_{i-2}}^{+}\dots F_{\beta_{1}}^{+}(V,f)$ est la représentation nulle, ce qui entre en contradiction avec le choix de $i$. En itérant ce raisonnement il vient $V\cong F_{\beta_{1}}^-F_{\beta_2}^-\dots F_{\beta_{i-1}}^-(L_{\beta_i})$.
\end{proof}
\begin{defi}
	On dit qu'une numérotation $(\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n})$ des sommets d'un carquois $(\Gamma,\Lambda)$ est un \emph{tri topologique} des sommets de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$ si pour toute arête $l$ de $\Gamma$ telle que $s(l) = \gamma_{i}$ et $t(l) = \gamma_{j}$ avec  $i,j \in [\![1,n]\!]$ alors $i>j$.
\end{defi}
\begin{prop}
\label{tri-topo}
Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois ne contenant pas de cycle orienté.
  \begin{enumerate}
  \item $(\Gamma,\Lambda)$ admet un tri topologique de ces sommets.
  \item Un tri topologique des sommets de $(\Gamma,\Lambda)$ est une suite de puits suivant l'orientation $\Lambda$.
  \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
  Montrons d'abord qu'il existe toujours un puits dans un carquois $(\Gamma,\Lambda)$ sans cycle orienté. En effet, dans le cas contraire, on peut construire par recurrence une suite infinie $(\gamma_{n})_{n\in \mathbb N}$ de sommets de $\Gamma$ telle que pour tout $n \in \mathbb N$, il existe une arête orientée $l$ de $(\Gamma,\Lambda)$ avec $s(l) = \gamma_{n}$ et $t(l) = \gamma_{n+1}$. Seulement le nombre de sommets de $\Gamma$ est fini donc il existe deux entiers $k$ et $l$ distincts tels que $\gamma_{k} = \gamma_{l}$. Donc il existe un cycle orienté dans $(\Gamma, \Lambda)$.

Montrons maintenant le point 1 par recurrence sur le nombre de sommets de $\Gamma$. Si $\Gamma$ n'admet qu'un unique sommet et aucun cycle pour l'orientation $\Lambda$, c'est-à-dire aucune boucle, alors il existe un tri topologique évident de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$. Soit $n \in \mathbb N^{*}$, supposons maintenant que tout carquois $(\Gamma',\Lambda')$ sans cycle orienté ayant $n$ sommets admet un tri topologique. Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois avec $n+1$ sommets sans cycle orienté. On sait qu'il existe $s$ un puits dans $\Gamma$. Considérons $(\Gamma',\Lambda')$ le carquois dont les sommets sont $\Gamma_{0} \setminus \{s\}$ et les arêtes sont $\Gamma_{1} \setminus \Gamma^{s}$ avec l'orientation $\Lambda$ réduite. Par hypothèse de recurrence, il existe un tri topologique $\gamma'_{1}, \dots, \gamma'_{n}$ sur les sommets de $\Gamma'$ pour l'orientation $\Lambda'$. En posant $\gamma_{1} = s$ et pour tout $i \in [\![2,n+1]\!], \gamma_{i} = \gamma'_{i-1}$, on obtient que $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n+1}$ est un tri topologique des sommets de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$. 

Montrons finalement le point 2, soit $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n}$ un tri topologique de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$. On remarque que $\gamma_{1}$ est un puits dans $(\Gamma,\Lambda)$ car toute arête de $\Gamma^{\gamma_{1}}$ a pour destination $\gamma_{1}$. Sinon une arête de source $\gamma_{1}$ aura une destination d'indice strictement inférieure à 1, c'est impossible. Soit $i \in [\![2,n]\!]$ montrons que $\gamma_{i}$ est un puits dans $(\Gamma,\sigma_{\gamma_{i-1}} \dots \sigma_{\gamma_{1}} \Lambda)$. Soit $l \in \Gamma^{\gamma_{i}}$ une arête reliant $\gamma_{i-1}$ et $\gamma_{j}$ un autre sommet. Si $i<j$ alors l'orientation de $l$ dans $\sigma_{\gamma_{i-1}} \dots \sigma_{\gamma_{1}} \Lambda$ est la même que dans $\Lambda$, donc la destination de $l$ est $\gamma_{i}$. Sinon l'orientation de $l$ dans $\sigma_{\gamma_{i-1}} \dots \sigma_{\gamma_{1}} \Lambda$ est l'inverse de celle dans $\Lambda$, donc la destination de $l$ est encore $\gamma_{i}$ pour l'orientation $\sigma_{\gamma_{i-1}} \dots \sigma_{\gamma_{1}} \Lambda$. Finalement $\gamma_{i}$ est toujours un puits dans $(\Gamma,\sigma_{\gamma_{i-1}} \dots \sigma_{\gamma_{1}} \Lambda)$.
\end{proof}
\begin{thm}
\label{thm2}
Soit $\Gamma$ un graphe ne contenant pas de cycle, et soient $\Lambda,\Lambda'$ deux orientations de ce graphe. 
\begin{enumerate}
\item Il existe $\beta_1,\beta_2,\dots,\beta_k$ une suite de puits suivant $\Lambda$ telle que $\sigma_{\beta_k}\sigma_{\beta_{k-1}}\dots\sigma_{\beta_1}\Lambda=\Lambda'$ ;
\item Soit $\mathscr M$, (respectivement $\mathscr M'$) l'ensemble des représentations indécomposables (à isomorphisme près) de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ (respectivement de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda')$). $\widetilde{ \mathscr M} \subset \mathscr M$ l'ensemble des classes des objets $F^{-}_{\beta_{1}}F^{-}_{\beta_{2}} \dots F^{-}_{\beta_{i-1}}(L_{\beta_{i}})$ pour $i\in [\![1,k]\!]$ et $\widetilde{ \mathscr M'} \subset \mathscr M' $ l'ensemble des classes d'objets $F^{+}_{\beta_{k}}F^{+}_{\beta_{k-1}} \dots F^{+}_{\beta_{i}}(L_{\beta_{i}})$ pour $i \in [\![1,k]\!]$, alors le foncteur $F^{+}_{\beta_{k}}F^{+}_{\beta_{k-1}} \dots F^{+}_{\beta_{1}}$ est une bijection entre $\mathscr{ M} \setminus \widetilde{\mathscr M}$ et $\mathscr{ M}' \setminus \widetilde{\mathscr{M}'}$.
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Montrons qu'il suffit de faire la preuve dans le cas où $\Lambda$ et $\Lambda'$ ne diffèrent que sur une arête. Pour ce faire, démontrons que l'on peut passer d'une arête à deux arêtes de différence. Le cas général se déduit alors par recurrence. 
Soit $\Lambda$ et $\Lambda'$ deux orientations différentes sur $l$ et $l'$ deux arêtes distinctes de $\Gamma$. Posons $\widetilde \Lambda$ différente de $\Lambda$ sur $l$ uniquement. Alors on sait qu'il existe par hypothèse une suite de puits $\beta_{1}, \dots, \beta_{k}$ dans $( \Gamma, \Lambda)$ telle que $\sigma_{\beta_{1}}\dots\sigma_{\beta_{k}}\Lambda = \widetilde \Lambda$. De même, il existe une suite de puits $\beta'_{1}, \dots, \beta'_{k'}$ dans $(\Gamma,\widetilde \Lambda)$ telle que $\sigma_{\beta'_{1}}\dots\sigma_{\beta'_{k'}} \widetilde \Lambda = \Lambda'$. Finalement, on a que $\sigma_{\beta'_{1}}\dots\sigma_{\beta'_{k'}}\sigma_{\beta_{1}}\dots\sigma_{\beta_{k}}\Lambda =  \Lambda'$. 

Montrons maintenant l'existence d'une séquence $\beta_{1}, \dots, \beta_{k}$ de puits dans $(\Gamma,\Lambda)$ telle que $\sigma_{\beta_{1}}\dots\sigma_{\beta_{k}}\Lambda = \Lambda'$ lorsque $\Lambda$ et $\Lambda'$ sont deux orientations différents sur une seule arête $l$. Considérons le graphe $\Gamma \setminus l $ , il est scindé en deux composantes connexes car $\Gamma$ ne contient pas de cycle. Nommons $\Gamma'$ la composante contenant le sommet $t(l)$, elle ne contient toujours pas de cycle, donc il existe un tri topologique de ces sommets $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{m}$ pour l'orientation $\Lambda$. Montrons alors que $\sigma_{\gamma_{1}}\dots\sigma_{\gamma_{m}} \Lambda = \Lambda'$. En effet, l'orientation des arêtes de $\Gamma'$ différentes de $l$ est modifiée deux fois donc reste inchangée, alors que l'orientation de $l$ est modifiée une unique fois. D'après la propositon \ref{tri-topo}, $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{m}$ est une suite de puits pour orientation $\Lambda$, donc on a le résultat.

Montrons maintenant le point 2, soit $\beta_{1}, \dots, \beta_{k}$ une suite de puits de $\Gamma$ tels que $\sigma_{\beta_{1}}\dots\sigma_{\beta_{k}}\Lambda =  \Lambda'$ et posons $\Psi^{+} = F^{+}_{\beta_{k}}F^{+}_{\beta_{k-1}} \dots F^{+}_{\beta_{1}}$ et $\Psi^{-} = F^{-}_{\beta_{1}}F^{-}_{\beta_{2}} \dots F^{-}_{\beta_{k}}$. Les foncteurs $\Psi^{+}$ et $\Psi^{-}$ sont respectivement définis de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ dans $\mathscr L(\Gamma, \Lambda')$ et $\mathscr L(\Gamma,\Lambda')$ dans $\mathscr L(\Gamma, \Lambda)$ d'après le point 1.
Si $V$ est une représentation de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ indécomposable et non isomorphe à $F^{-}_{\beta_{1}}F^{-}_{\beta_{2}} \dots F^{-}_{\beta_{i-1}}(L_{\beta_{i}})$ pour un certain $i \in [\![1,k]\!]$, d'après le corollaire \ref{cor-crucial}, on sait que $\Psi^{+}(V) \neq 0$ sinon il existe $i \in [\![1,k]\!]$ tel que $V$ soit isomorphe  à $F^{-}_{\beta_{1}}F^{-}_{\beta_{2}} \dots F^{-}_{\beta_{i-1}}(L_{\beta_{i}})$.
Donc en utilisant le théorème \ref{thm1}, on obtient que $\Psi^{+}(V)$ est indécomposable. Montrons que $\Psi^{+}(V)$ n'est pas isomorphe à $F^{+}_{\beta_{k}}F^{+}_{\beta_{k-1}} \dots F^{+}_{\beta_{j+1}}(L_{\beta_{j}})$ pour un certain $j\in [\![1,k]\!]$. Sinon on obtient que $F^{-}_{\beta_{j}} \dots F^{-}_{\beta_{k}}\Psi^{+}(V)$ isomorphe à $F^{+}_{\beta_{j-1}} \dots F^{+}_{\beta_{1}}(V)$ et isomorphe à $0$. On utilise à nouveau le corolaire \ref{cor-crucial} pour en déduire la contradiction $V$ isomorphe à $F^{-}_{\beta_{1}} \dots F^{-}_{\beta_{l-1}}(L_{\beta_{l}})$ pour un certain $l \in [\![1,k]\!]$. Finalement, on a montré que $\Psi^{+}(V)$ est indécomposable et non isomorphe à $F^{+}_{\beta_{k}}F^{+}_{\beta_{k-1}} \dots F^{+}_{\beta_{j+1}}(L_{\beta_{j}})$ pour un certain $j\in [\![1,k]\!]$, c'est-à-dire que $\Psi^{+}$ est bien défini entre $\mathscr M \setminus \widetilde{\mathscr M}$ et  $\mathscr M' \setminus \widetilde{\mathscr M'}$. De plus, on sait que $\Psi^{+}\Psi^{-}(V)$ est isomorphe à $V$ donc $\Psi^{+}$ est une bijection entre $\mathscr M \setminus \widetilde{\mathscr M}$ et  $\mathscr M' \setminus \widetilde{\mathscr M'}$.
%% peut-on parler de bijection quand on a pas forcément des ensembles ?
\end{proof}

\begin{defi}
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois sans cycle orienté et $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n}$ un tri topologique sur les sommmet de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$. On apelle les \emph{foncteurs de Coxeter} les foncteurs $\Phi^{+} = F^{+}_{\gamma_{n}}F^{+}_{\gamma_{n-1}} \dots F^{+}_{\gamma_{1}}$ et $\Phi^{-} = F^{-}_{\gamma_{1}}F^{-}_{\gamma_{2}} \dots F^{-}_{\gamma_{n}}$.
\end{defi}

\begin{lm}
\label{lem2}
~
  \begin{enumerate}
  \item Les foncteurs $\Phi^{+}$ et $\Phi^{-}$ sont définis de $\mathscr(\Gamma, \Lambda)$ dans lui-même.
  \item Les foncteurs $\Phi^{+}$ et $\Phi^{-}$ ne dépendent pas du choix du tri topologique.
  \end{enumerate}
\end{lm}
\begin{proof}
  Démontrons le point 1, soit $(\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n})$ un tri topologique sur les sommets de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$, on remarque que l'orientation de chaque arête de $\Gamma$ est modifiée par le foncteur $\Psi^{+}$ obtenu par ce tri topologique. Ainsi on a $\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\gamma_{1}} \dots \sigma_{\gamma_{n}}\Lambda) = \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$; c'est-à-dire que $\Psi^{+}$ envoie la catégorie $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ dans elle-même.

  Passons au point 2, et remarquons d'abord que si $\delta_{1}$ et $\delta_{2}$ sont deux puits de $(\Gamma,\widetilde \Lambda)$ pour $\widetilde \Lambda$ une certaine orientation, non joints par une arête, alors $F^{+}_{\delta_{1}}$ et $F^{+}_{\delta_{2}}$ commutent. 
Soit $\gamma_{1}, \dots, \gamma_{n}$ et $\gamma'_{1}, \dots , \gamma'_{n}$ deux tris topologiques sur les sommets de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$, et soit $m \in [\![1,n]\!]$ tel que $\gamma_{1}= \gamma'_{m}$. Montrons que $\gamma_{1} = \gamma'_{m}$ n'est joint à aucun des sommets $\gamma_{1},\dots, \gamma_{m-1}$. En effet, si $i \in [\![1,m-1]\!]$, il n'existe pas d'arête de $\gamma'_{i}$ vers $\gamma'_{m}$ car $i<m$ et si $j \in [\![2,n]\!]$ tel que $\gamma_{j} = \gamma'_{i}$, alors il n'existe pas d'arête de $\gamma_{j}$ vers $\gamma_{1}$ car $1<j$. Avec la remarque ci-dessus, on obtient $F_{\gamma'_{m}}$ et $F_{\gamma'_{i}}$ commutent pour $i \in [\![1,m-1]\!]$ et $F^{+}_{\gamma'_{m}}F^{+}_{\gamma'_{m-1}}\dots F^{+}_{\gamma'_{1}} = F^{+}_{\gamma'_{m-1}}\dots F^{+}_{\gamma'_{1}} F^{+}_{\gamma'_{m}} = F^{+}_{\gamma'_{m-1}}\dots F^{+}_{\gamma'_{1}}F^{+}_{\gamma_{1}}$. En utilisant sucessivement, le même argument pour $\gamma_{2}$ puis $\gamma_{3}$ et ainsi de suite. On obtient : 
\begin{eqnarray*}%% je ne sais plus comment on supprime la numérotation
  F_{\gamma'_{n}}\dots F_{\gamma'_{1}} = F_{\gamma_{n}} \dots F_{\gamma_{1}}.
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{defi}
  Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois sans cycle orienté. 
  \begin{enumerate}
  \item On dit qu'un objet $V \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ est \emph{(+)-irrégulier} (respectivement \emph{(-)-irrégulier}) si $(\Phi^{+})^{k}(V) = 0$ (respectivement $(\Phi^{-})^{k}(V)$) pour un certain $k$ entier.
  \item On dit qu'un objet $V \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ est \emph{régulier} si $V$ isomorphe à $(\Phi^{-})^{k}(\Phi^{+})^{k}(V)$ et à $(\Phi^{+})^{k}(\Phi^{-})^{k}(V)$ pour tout entier $k$
  \end{enumerate}
\end{defi}
\begin{thm}
\label{thm3}
  Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois sans cycle orienté.
  \begin{enumerate}
  \item Chaque $V \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ indécomposable est soit régulier soit (+) ou (-)-irrégulier.
  \item Soit $\gamma_{1},\dots,\gamma_{n}$ un tri topologique des sommets de $\Gamma$ pour l'orientation $\Lambda$ et posons $V_{i} = F^{-}_{\gamma_{1}}F^{-}_{\gamma_{2}} \dots F^{-}_{\gamma_{i-1}}(L_{\gamma_{i}}) \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ et  $\widehat V_{i} = F^{+}_{\gamma_{1}}F^{+}_{\gamma_{2}} \dots F^{+}_{\gamma_{i-1}}(L_{\gamma_{i}}) \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ pour $i \in [\![1,n]\!]$. Alors $\Phi^{+}(V_{i})=0$ et chaque objet indécomposable $V \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ tel que $\Phi^{+}(V) =0$ est isomorphe à l'un des $V_{i}$. De même, $\Phi^{-}(\widehat V_{i}) = 0$ et si $V$ est indécomposable avec $\Phi^{-}(V) = 0$, alors $V$ est isomorphe à l'un des $\widehat V_{i}$.
\item  Chaque objet $V$ (+)-irrégulier (respectivement (-)-irrégulier) indécomposable a la forme de $(\Phi^{-})^{k}(V_{i})$ (respectivement $(\Phi^{+})^{k}(\widehat V_{i})$) pour $i$ et $k$ entiers.
  \end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
  Démontrons le point 1, on remarque premièrement que $V\in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ irréductible ne peut être régulier et (+)- ou (-)-irrégulier. En effet, s'il existe un certain  $k$ tel que $(\Phi^{+})^{k}(V) = 0$ ou $(\Phi^{-})^{k}(V) = 0$, alors on ne peut pas avoir $V$, $(\Phi^{-})^{k}(\Phi^{+})^{k}(V)$ et $(\Phi^{+})^{k}(\Phi^{-})^{k}(V)$ isomorphes car l'un des deux derniers est nul et $V$ est indécomposable. Supposons $V$ est non (-)-irrégulier et non (+)-irrégulier et $V$ indécomposable, montrons alors que $V$ est régulier. Comme $(\Phi^{+})^{k}(V)$ est non nul pour tout $k$ entier, on sait d'après le corollaire \ref{cor-crucial} que $(\Phi^{+})^{k}(V)$ est indécomposable pour tout $k$ entier. Et ainsi, en composant à gauche $k$ fois par $\Phi^{-}$, on obtient par le théorème \ref{thm1} que $(\Phi^{-})^{k}(\Phi^{+})^{k}(V)$ est isomorphe à $V$. Comme $V$ n'est pas (-)-irrégulier et par le même raisonnement, on en déduit que $(\Phi^{+})^{k}(\Phi^{-})^{k}(V)$ est isomorphe à $V$, d'où le résultat espéré.

  Démontrons maintenant le point 2, les $V_{i}$ et les $\widehat{V}_{i}$ sont soit indécomposables, soit nuls d'après le corollaire \ref{cor-crucial}. D'où, $\Phi^{+}(V_{i}) =0$ et $\Phi^{-}(\widehat{V}_{i})=0$, si $V_{i}$ et $\widehat{V}_{i}$ sont nuls. S'ils sont indécomposables, $\Phi^{+}(V_{i})$ et $\Phi^{+}(\widehat{V}_{i})$ sont respectivement isomophes à $F^{+}_{\gamma_{n}} \dots F^{+}_{\gamma_{i}}(L_{\gamma_{i}})$ et $F^{-}_{\gamma_{1}} \dots F^{-}_{\gamma_{i}}(L_{\gamma_{i}})$, tous deux isomorphes à 0. Par une utilisation directe du deuxième point du corolaire \ref{cor-crucial}, si $V$ est indécomposable, $\Phi^{+}(V) = 0$ implique que $V$ est isomorphe à l'un des $V_{i}$ et  $\Phi^{-}(V)=0$ implique que $V$ est isomorphe à l'un des $\widehat{V}_{i}$.

Démontrons le point 3, soit $V$ un objet indécomposable et $k$ l'entier minimal tel que $(\Phi^{+})^{k}(V) = 0$, c'est-à-dire tel que $(\Phi^{+})^{k-1}(V) \neq 0$. On pose $W = (\Phi^{+})^{k-1}(V)$, $W$ est indécomposable et $\Phi^{+}(W) = 0$. D'après le point précédent, $W$ est isomorphe à un $V_{i}$ et en plus, $V$ est isomorphe à $(\Phi^{-})^{k-1}(W)$, d'où le résultat pour (+)-irrégulier. Et on procède de même pour obtenir le résultat pour les (-)-irréguliers. 
\end{proof}
\clearpage


\section{Graphes, groupe de Weyl et transformations de Coxeter}
\label{rootz}
Dans cette section nous définirons un \emph{système de racine} utile, ainsi que des résultats qui nous permettrons dans la dernière partie de prouver le théorème de Gabriel. Il n'est pas nécessaire de connaître la théorie sur les systèmes de racine pour comprendre cette partie, néanmoins les résultats obtenus ici sont très généraux et sont traités dans \cite{S66}.% On aurait donc pu traiter les systèmes de racines de manière générale dans la partie \ref{syst_root} puis prouver qu'on a bien affaire à un système de racine ici, afin d'en déduire tous les résultats voulus.
		\begin{defi}
		Soit $\Gamma$ un graphe ne possédant pas de boucles.
		\begin{enumerate}
			\item On note $\mathscr E_{\Gamma}$ le $\mathbb Q$-espace vectoriel $\mathbb Q^{\Gamma_0}$ composé des familles de rationnels $x=(x_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_0}$. On associe à chaque sommet $\gamma\in\Gamma_0$, le vecteur $\bar{\gamma}\in\mathscr E_\Gamma$ tel que $(\bar\gamma)_\gamma=1$ et $\forall \delta\neq\gamma,\;(\bar\gamma)_\delta=0$. On dit qu'un vecteur $x$ est \emph{entier} si $\forall\gamma\in\Gamma_{0},\;x_\gamma\in\mathbb Z$. On dit qu'un vecteur $x$ est \emph{positif}, et l'on note $x>0$, si $x\neq0$ et si $\forall\gamma\in\Gamma_0,\;x_\gamma\geq0$.
			\item On pose :
			%	\begin{eqnarray*}
			%		B:\mathscr E_{\Gamma}&\longrightarrow&\mathbb Q\\
			%		x&\longmapsto&\underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum} x_\gamma^2-\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}x_{e_1(l)}x_{e_2(l)}\\
			%	\end{eqnarray*}
				\[
					\begin{array}{rcc>{\dps}l}
					B:&\mathscr E_{\Gamma}&\longrightarrow&\mathbb Q\\
					&x&\longmapsto&\underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum} x_\gamma^2-\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}x_{e_1(l)}x_{e_2(l)}\\
				\end{array}
			\]
			où $e_1(l)$ et $e_2(l)$ sont les extrémités de $l$.
		\item Pour chaque sommet $\gamma\in\Gamma_0$, on pose l'application $\sigma_\gamma$ de $\mathscr E_\Gamma$ à valeurs dans $\mathscr E_\Gamma$ définie par $\forall\delta\neq\gamma,\; (\sigma_\gamma x)_\delta=x_\delta$ et $(\sigma_\gamma x)\gamma=-x_\gamma+\sum_{l\in\Gamma^\gamma}x_{e(l)}$, où $e(l)$ est l'extrémité de $l$ différente de $\gamma$. On note $W$ l'ensemble engendré en composant les applications $\sigma_\gamma$.
		\end{enumerate}
		\end{defi}
		\begin{prop}
			L'application $B$ est une forme quadratique, dont on notera $\ps{}{}$ la forme bilinéaire symétrique associée. Pour tout sommet $\gamma\in\Gamma_0$, l'application $\sigma_\gamma$ est linéaire.
		\end{prop}
		\begin{proof}
			Soient $x,y\in\EG$, $\lambda\in\mathbb{Q}$, on remarque tout d'abord que $B(\lambda x)=\sum_{\gamma\in\Gamma_0}(\lambda x_\gamma)^2-\sum_{l\in\Gamma_1}\lambda x_{e_1(l)}\lambda x_{e_2(l)}=\lambda^2B(x)$. On pose $\ps{x}{y}=\frac{1}{2}(B(x+y)-B(x)-B(y))$, on a donc bien $\ps{x}{x}=\frac{1}{2}(B(2x)-2B(x))=B(x)$, et il vient :
			\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
			2\ps{x}{y}&=& \underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum}(x+y)_\gamma^2 -\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}(x+y)_{e_1(l)}(x+y)_{e_2(l)}\\
		&&-\underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum}x_\gamma^2 +\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}x_{e_1(l)}x_{e_2(l)}-\underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum}y_\gamma^2 +\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}y_{e_1(l)}y_{e_2(l)}\\
		\text{d'où }\ps{x}{y}&=&  \underset{\gamma\in\Gamma_0}{\sum}x_\gamma y_\gamma -\frac{1}{2}(\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}x_{e_1(l)} y_{e_2(l)}+\underset{l\in\Gamma_1}{\sum}y_{e_1(l)} x_{e_2(l)}).
		\end{array}
			\]
			De cette dernière égalité on tire immédiatement :
			\begin{itemize}
					\item $\forall x,y\in\EG,\; \ps{x}{y}=\ps{y}{x}$
					\item $\forall x,y,z\in\EG,\; \ps{x+y}{z}=\ps{x}{z}+\ps{y}{z}$
					\item $\forall x,y\in\EG,\lambda\in\mathbb Q,\;\ps{\lambda x}{y}=\lambda\ps{x}{y}$
			\end{itemize}
			Ainsi, l'application $\ps{}{}$ est bilinéaire et symétrique, l'application $B$ est donc une forme quadratique. Prouvons maintenant la seconde partie de la proposition, à cet effet, soient $\gamma\in\Gamma_0$, $x,y\in\EG$ et $a,b\in\mathbb Q$. On a $\forall\delta\neq\gamma,\;(\sigma_\gamma(ax+by))_\delta=ax_\delta+by_\delta=a(\sigma_\gamma x)_\delta+b(\sigma_\gamma y)_\delta$ et $(\sigma_\gamma (ax+by))\gamma=-(ax_\gamma+by_\gamma)+\sum_{l\in\Gamma^\gamma}(ax_{e(l)+}+by_{e(l)})=a(\sigma_\gamma x)_\gamma+b(\sigma_\gamma y)_\gamma$. On a donc bien $\sigma_\gamma(ax+by)=a\sigma_\gamma x+b\sigma_\gamma y$, or le sommet $\gamma\in\Gamma_{0}$ est arbitraire, cela conclut donc la démonstration.
		\end{proof}
		\begin{lm}
			\label{elem}
		Soit $\Gamma$ un graphe sans boucle, $\gamma,\delta\in\Gamma_0$, $x\in\EG$ :
		\begin{enumerate}
			\item $\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma}=1$, et si $\gamma\neq\delta$, alors $-2\ps{\bar\gamma}{\bar\delta}$ est le nombre d'arêtes liant $\gamma$ et $\delta$;
			\item on a $\sigma_\gamma(x)=x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma$ et $\sigma_\gamma^2=\Id$ ; en particulier $W$ est un groupe ;
			\item le groupe $W$ préserve les éléments entiers de $\EG$ et la forme quadratique $B$ ;
			\item si la forme $B$ est définie positive, alors le groupe $W$ est fini.
		\end{enumerate}
\end{lm}
		\begin{proof}
			Commençons par prouver le point $1$. Soient $\gamma,\delta\in\Gamma_0$, avec $\gamma\neq\delta$, alors $\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma}=B(\bar\gamma)=1$, en effet la somme sur les arêtes vaut 0, et dans la somme sur les sommets, seul le terme en $\gamma$ est non nul et il vaut $1$. Calculons maintenant $\ps{\bar\gamma}{\bar\delta}$, comme $\gamma\neq\delta$, on a $\forall\varepsilon\in\Gamma_0,\;\bar\gamma_\varepsilon\bar\delta_\varepsilon=0$. Ainsi $-2\ps{\bar\gamma}{\bar\delta}=\sum_{l\in\Gamma_1}(\bar\gamma_{e_1(l)}\bar\delta_{e_2(l)}+\bar\gamma_{e_2(l)}\bar\delta_{e_1(l)})$. Notons $\Gamma^\gamma\cap\Gamma^\delta=\left\{ l_1,\dots,l_n \right\}$ les arêtes liant les sommets $\gamma$ et $\delta$. Alors $\forall l\notin\left\{ l_1,\dots,l_n \right\},\;\bar\gamma_{e_1(l)}=\bar\gamma_{e_2(l)}=0$ ou $\bar\delta_{e_1(l)}=\bar\delta_{e_2(l)}=0$, d'où $\bar\gamma_{e_1(l)}\bar\delta_{e_2(l)}+\bar\gamma_{e_2(l)}\bar\delta_{e_1(l)}=0$. Et, $\forall i \in\ent{1}{n}$, soit $\bar\gamma_{e_1(l_i)}\bar\delta_{e_2(l_i)}=1$ et $\bar\gamma_{e_2(l_i)}\bar\delta_{e_1(l_i)}=0$, soit $\bar\gamma_{e_1(l_i)}\bar\delta_{e_2(l_i)}=0$ et $\bar\gamma_{e_2(l_i)}\bar\delta_{e_1(l_i)}=1$. D'où :
			\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
			-2\ps{\bar\gamma}{\bar\delta}&=& \sum_{l\in\Gamma_1}(\bar\gamma_{e_1(l)}\bar\delta_{e_2(l)}+\bar\gamma_{e_2(l)}\bar\delta_{e_1(l)})\\
			&=& \sum_{i=1}^n(\bar\gamma_{e_1(l_i)}\bar\delta_{e_2(l_i)}+\bar\gamma_{e_2(l_i)}\bar\delta_{e_1(l_i)})\\
			&=& \sum_{i=1}^n 1\\
			&=& n,
		\end{array}
			\]
			ce qui termine la démonstration du premier point, passons au deuxième. Soient $x\in\EG,\gamma\in\Gamma_0$, on a $x=\sum_{\delta\in\Gamma_0}x_\delta\bar\delta$. Ainsi on a $(\sigma_\gamma x)_\delta=x_\delta=(x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma)_\delta$, dès que $\gamma\neq\delta$ car $\bar\gamma_\delta=0$, et :
		\begin{eqnarray*}
			(x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma)_{\gamma}&=& x_\gamma-2\ps{\bar\gamma}{x}\\
			&=& x_\gamma-2\ps{\bar\gamma}{\sum_{\delta\in\Gamma_0}x_\delta\bar\delta}\\
			&=& x_\gamma-2\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma}x_\gamma+\sum_{\delta\in\Gamma_0,\delta\neq\gamma}-2\ps{\bar\gamma}{\bar\delta}x_\delta\\
			&=& -x_\gamma+\sum_{\delta\in\Gamma,\delta\neq\gamma}\Card(\Gamma^\gamma\cap\Gamma^\delta) x_\delta\\
			&=& -x_\gamma+\sum_{\delta\in \mathscr V_\gamma}\sum_{l\in\Gamma^\delta\cap\Gamma^\gamma}x_{e(l)}\\
			&=& -x_\gamma+\sum_{l\in\Gamma^\gamma}x_{e(l)}\\
			&=& (\sigma_\gamma x)_\gamma
		\end{eqnarray*}
			où $\mathscr V_\gamma$ est l'ensemble des sommets voisins de $\gamma$. Ainsi on a $\sigma_\gamma x=x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma$. Calculons maintenant $\sigma_\gamma^2$ :
			\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
			\sigma_\gamma(\sigma_\gamma(x))&=& \sigma_\gamma(x)-2\ps{\bar\gamma}{\sigma_\gamma(x)}\bar\gamma\\
			&=& \sigma_\gamma(x)-2\ps{\bar\gamma}{x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma}\bar\gamma\\
			&=& x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma+4\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma\\
			&=& x\\
		\end{array}
			\]
			d'où $\sigma_\gamma^2=\Id$. Ainsi $\Id\in W$, la composition est associative, et tous les éléments de $W$ sont inversibles. En effet soit $\omega\in W$, alors $\omega$ s'écrit $\omega=\prod_{i=1}^n \sigma_{\gamma_i}$ avec $\gamma_i\in\Gamma_0$ et ainsi $\omega'=\prod_{i=1}^n \sigma_{\gamma_{n+1-i}}$ est l'inverse de $\omega$, les termes s'annulant deux à deux. On a donc que $W$ est un groupe et ceci conclut la preuve du point $2$. Pour prouver le point $3$, soit $x\in\EG$ un vecteur entier et $\gamma\in\Gamma_0$ un sommet de $\Gamma$. On a $(\sigma_\gamma(x))_\delta=x_\delta\in\mathbb Z$ dès que $\delta\neq\gamma$ et $(\sigma_\gamma(x))_\gamma=-x_\gamma+\sum_{l\in\Gamma^\gamma}x_{e(l)}\in\mathbb Z$ car $\forall \delta\in\Gamma_0,\;x_\delta\in\mathbb Z$. Comme les éléments de $W$ sont des compositions des applications $\sigma_\gamma$, on a immédiatement que $W$ préserve les éléments entiers de $\EG$. Voyons maintenant que $W$ préserve $B$ :
			\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
			B(\sigma_\gamma(x))&=& B(x-2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma)\\
			&=& B(x)+4\ps{\bar\gamma}{x}^2B(\bar\gamma)-2\ps{x}{2\ps{\bar\gamma}{x}\bar\gamma}\\
			&=& B(x).
		\end{array}
			\]
			Or $W$ est engendré par les applications $\sigma_\gamma$, on a donc que $W$ préserve la forme quadratique $B$. Enfin, prouvons le point $4$. À cet effet, on pose $B_1=\left\{ x\in\EG : x\text{ est entier et }B(x)=1 \right\}$. Supposons un instant que $B_1$ est un ensemble fini. D'après le point $3$, $W$ est un groupe qui préserve $B_1$, c'est donc un sous-groupe du groupe des permutations des éléments de $B_1$. $W$ est ainsi un sous-groupe d'un groupe fini donc $W$ est un groupe fini. Prouvons maintenant que $B_1$ est fini. On note $\left[ B \right]$ la matrice représentant la forme quadratique $B$. Cette dernière est symétrique, ainsi, d'après le théorème spectral, il existe une base orthonormée $\mathscr B$ dans laquelle $\left[ B \right]$ est diagonale, notons $\lambda_1,\dots,\lambda_n$ ses valeurs propres, elles sont strictement positives car $B$ est définie positive. Soit $v\in B_1$, on note $v_1,\dots,v_n$ ses coordonnées dans $\mathscr B$. On a donc $\lambda_1v_1^2+\dots+\lambda_nv_n^2=1$, d'où $\forall i \in\ent{1}{n},\;|v_i|\leq\frac{1}{\sqrt{\lambda_i}}$. Ainsi les coordonnées des élements de $B_1$ sont bornées dans la base $\mathscr B$, elle sont donc également bornées dans la base canonique de $\EG$, utilisée pour définir les éléments entiers. Ainsi $B_1$ est une sous-partie bornée de $\mathbb Z^n$ donc est finie. Or on a prouvé précédemment que cela implique que $W$ est fini, la preuve est donc complète.
		\end{proof}
		\begin{prop}
		\label{defpos}
Soit $\Gamma$ un graphe connexe, alors la forme quadratique $B$ est définie positive si et seulement si $\Gamma$ est de la forme $A_n,D_n,E_6,E_7$ ou $E_8$.
		\end{prop}
		\begin{proof}
			Soit $\Gamma$ un graphe. On va d'abord prouver que si $B$ est définie positive, $\Gamma$ est nécessairement de la forme $A_n,D_n,E_6,E_7$ ou $E_8$. Tout d'abord, remarquons que $\Gamma$ ne peut contenir de sous-graphe d'une des formes suivantes : $\widetilde A_n$ ou $\widetilde D_n$, où $n$ représente le nombre de sommets. $\widetilde A_n$ est défini pour $n\geq 2$ et $\widetilde D_n$ est défini pour $n\geq 5$.


	\begin{tikzpicture}
    			\foreach \x in {0,...,5}
			\node[sommet] (\x) at (\x,0) {};
    			\foreach \z in {0,...,5}
			\node (\z') at (\z,-0.3cm) {$1$};
    			\foreach \y in {0,...,1}
			\draw[thick] (\y) -- +(1cm,0);
			\foreach \y in {3,...,4}
			\draw[thick] (\y) -- +(1cm,0);
			\draw[dotted, thick] (2) -- (3);
			\draw (0) to[bend left] (5);
			\node (t) at (2.5,-1) {$\widetilde A_n$};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
    			\foreach \x in {0,...,5}
			\node[sommet] (\x) at (\x,0) {};
    			\foreach \z in {0,...,5}
			\node (\z') at (\z,-0.3cm) {$2$};
    			\foreach \y in {0,...,1}
			\draw[thick] (\y) -- +(1cm,0);
			\foreach \y in {3,...,4}
			\draw[thick] (\y) -- +(1cm,0);
			\draw[dotted, thick] (2) -- (3);
			\foreach \x in {-.5,5.5}
			\foreach \y in {-0.5,.5}
			\node[sommet] (\x\y) at (\x,\y) {};
			\foreach \x in {-.5,5.5}
			\foreach \y in {-0.8,.2}
			\node (\x..\y) at (\x,\y) {$1$};
			\foreach \y in {-0.5,.5}
			\draw[thick] (-0.5,\y) to (0);
			\foreach \y in {-0.5,.5}
			\draw[thick] (5.5,\y) to (5);
			\node (t) at (2.5,-1) {$\widetilde D_n$};
	\end{tikzpicture}
	Pour cela, supposons par l'absurde que $\Gamma$ contient un sous-graphe de la forme $\widetilde A_n$ ou $\widetilde D_n$. Si $\Gamma$ contient un sous-graphe de la forme $\widetilde A_n$, on prend $x\in\EG$ tel que $x_\gamma=0$ lorsque $\gamma$ n'est pas un élément du sous-graphe $\widetilde A_n$, et $x_\gamma=1$ lorsque $\gamma$ appartient à $\widetilde A_n$. Alors, comme $\widetilde A_n$ contient $n$ sommets et $n$ arêtes, on a $B(x)=n-n=0$ alors que $x$ n'est pas nul. Donc $B$ n'est pas définie positive, ce qui est une contradiction. Supposons maintenant que $\Gamma$ contient un sous-graphe de la forme $\widetilde D_n$, on prend dans ce cas $x\in\EG$ tel que $x_\gamma=0$ dès que $\gamma\notin\widetilde D_n$, $x_\gamma=1$ si $\gamma\in\widetilde D_n$ possède un seul voisin dans $\widetilde D_n$, ou de manière équivalente si $\gamma$ est une des quatre extrémités de $\widetilde D_n$, et $x_\gamma=2$ si $\gamma\in\widetilde D_n$ possède au moins deux voisins dans $\widetilde D_n$, c'est-à-dire si $\gamma$ est un point non extrémal de $\widetilde D_n$. Comme $\widetilde D_n$ possède $n-4$ sommets non extrémaux, de valeurs $2$ dans $x$, $4$ extrémités, de valeurs $1$ dans $x$, la somme sur les sommets dans la définition de $B(x)$ vaut $4(n-4)+4\times1=4(n-3)$. D'autre part $\widetilde D_n$ contient $n-5$ arêtes centrales (c'est-à-dire dont aucune des extrémités de l'arête n'est un point extrémal), et $4$ arêtes extrémales (ou non centrales), ainsi la somme sur les arêtes dans la définition de $B(x)$ vaut $4\times2+4(n-5)=4(n-3)$. D'où $B(x)=4(n-3)-4(n-3)=0$ alors que $x$ est non nul, donc $B$ n'est pas définie positive, ce qui est une contradiction. Ainsi, si $B$ est définie positive, $\Gamma$ est nécessairement de la forme :
	\begin{equation}
		\label{dessin}
	\begin{tikzpicture}
    			\foreach \x in {0,...,10}
			\node[sommet] (\x) at (\x,0) {};
    			\foreach \x in {11,...,16}
			\node[sommet] (\x) at (\x-6,1) {};
    			\foreach \y in {0,1,3,4,5,6,8,9,11,12,14,15}
			\draw[thick] (\y) -- +(1cm,0);
			\draw[thick] (5) -- +(0,1cm);
			\foreach \x in {2,7,13}
			\draw[dotted, thick] (\x) -- +(1cm,0);
			\node (a) at (5cm,-0.3cm) {$a$};
    			\foreach \x in {1,...,3}
			\node () at (\x-1,-.3cm) {$x_\x$};
			\node () at (3,-.3cm) {$x_{p-1}$};
			\node () at (4,-.3cm) {$x_{p}$};
			\node () at (6,-.3cm) {$x_{q}$};
			\node () at (7,-.3cm) {$y_{q-1}$};
			\node () at (8,-.3cm) {$y_{3}$};
			\node () at (9,-.3cm) {$y_{2}$};
			\node () at (10,-.3cm) {$y_{1}$};
			\node () at (5,1.3cm) {$z_{r}$};
			\node () at (6,1.3cm) {$z_{r-1}$};
			\node () at (7,1.3cm) {$z_{r-2}$};
			\node () at (8,1.3cm) {$z_{3}$};
			\node () at (9,1.3cm) {$z_{2}$};
			\node () at (10,1.3cm) {$z_{1}$};
	\end{tikzpicture}
	\end{equation}
	où $p,q,r\in\mathbb N$ sont des entiers positifs. Posons maintenant, pour un certain entier $p\in\mathbb N$, l'application $C_p$ en $p+1$ variables :
		\[
			C_p(x_1,\dots,x_{p+1})=-x_1x_2-x_2x_3-\dots-x_px_{p+1}+x_1^2+\dots+x_p^2+\frac{p}{2(p+1)}x_{p+1}^2,
	\]
	et prouvons que $C_p$ est une forme quadratique positive, de noyau de dimension $1$ et qui vérifie que si $x\neq0$ est tel que $C_p(x)=0$ alors $x$ n'a aucune coordonnée nulle. Pour prouver tout cela, nous allons démontrer que 
	\begin{equation}
		C_p(x)=\sum_{i=1}^p\frac{i}{2(i+1)}(x_{i+1}-\frac{i+1}{i}x_i)^2.
		\label{Cp}
	\end{equation}
	Faisons le calcul :
	\[
		\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\sum_{i=1}^p\frac{i}{2(i+1)}(x_{i+1}-\frac{i+1}{i}x_i)^2&=& \sum_{i=1}^p\frac{i}{2(i+1)}(x_{i+1}^2-2\frac{i+1}{i}x_ix_{i+1}+(\frac{i+1}{i}x_i)^2)\\
	&=& -\sum_{i=1}^px_ix_{i+1}+\sum_{i=1}^p\frac{i}{2(i+1)}x_{i+1}^2+\sum_{i=1}^p\frac{i+1}{2i}x_i^2\\
	&=& -\sum_{i=1}^px_ix_{i+1}+\frac{p}{2(p+1)}x_{p+1}^2+x_1^2+\sum_{i=2}^p\frac{(i-1)+(i+1)}{2i}x_i^2\\
	&=& C_p(x),\\
\end{array}
	\]
	ainsi on a bien l'égalité annoncée plus haut. Gr\^ace à cette nouvelle écriture (\ref{Cp}), on a immédiatement la positivité de $C_p$. Soit $x\in\EG$ tel que $C_p(x)=0$, d'après (\ref{Cp}), on a donc $\forall i \in\ent{1}{n},\;x_{i+1}=\frac{i+1}{i}x_i$, d'où $\forall i\in\ent{1}{n},\;x_i=ix_1$ par récurrence. Ainsi $\Ker C_p\subset\Vect\left\{ (1,2,\dots,n) \right\}$, et la réciproque est immédiate. Donc $\Ker C_p=\Vect\left\{ (1,2,\dots,n) \right\}$, et ainsi le noyau de $C_p$ est de dimension $1$. De plus, comme $(1,2,\dots,n)$ ne possède pas de coordonnée nulle, $x\neq0$ et $x\in\Vect\left\{ (1,2,\dots,n) \right\}$ implique $\forall i\in\ent{1}{n},\;x_i\neq0$. Donc si $x\neq0$ et $C_p(x)=0$, alors toutes les coordonnées de $x$ sont non nulles. Enfin prouvons que $C_p$ est une forme quadratique, pour cela posons :
	\[
		\ps{x}{y}_p=\sum_{i=1}^p\frac{i}{2(i+1)}(x_{i+1}-\frac{i+1}{i}x_i)(y_{i+1}-\frac{i+1}{i}y_i),
	\]
on a ainsi :
\begin{enumerate}
	\item $\forall x\in\EG$, $\ps{x}{x}_p=C_p(x)$
	\item $\forall x,y\in\EG$, $\ps{x}{y}=\ps{y}{x}$
	\item $\forall x,y,z\in\EG$, $\ps{x+y}{z}=\ps{x}{z}+\ps{y}{z}$
	\item $\forall x,y\in\EG,\lambda\in\mathbb Q$, $\ps{\lambda x}{y}=\lambda\ps{x}{y}$,
\end{enumerate}
ce qui prouve que $C_p$ est bien une forme quadratique. Et on a ainsi prouvé toutes les propriétés annoncées à propos de $C_p$. On place maintenant les nombres $x_1,\dots,x_p,y_1,\dots,y_q,z_1,\dots,z_r$ et $a$ sur le graphe $\Gamma$ comme représenté sur le schéma (\ref{dessin}), formant ainsi un vecteur $t\in\EG$. On a alors :
\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	B(t)&=& \sum_{\gamma\in\Gamma_0}t_\gamma^2-\sum_{l\in\Gamma_1}t_{e_1(l)}t_{e_2(l)}\\
	&=& x_1^2+\dots+x_p^2+y_1^2+\dots+y_q^2+\dots+z_1^2+\dots+z_r^2+a^2\\
	&& -x_1x_2-\dots-x_pa-y_1y_2-\dots-y_qa-\dots-z_1z_2-\dots-z_ra\\
	&=& C_p(x_1,\dots,x_p,a)+C_q(y_1,\dots,y_q,a)+C_r(z_1,\dots,z_r,a)\\
	&& +\left(1-\frac{p}{2(p+1)}-\frac{q}{2(q+1)}-\frac{r}{2(r+1)}\right)a^2.\\
\end{array}
\]
Gr\^ace à cette dernière formule, on prouve que $B$ est définie postivie si et seulement si $\frac{p}{2(p+1)}+\frac{q}{2(q+1)}+\frac{r}{2(r+1)}<1$. Supposons que $\frac{p}{2(p+1)}+\frac{q}{2(q+1)}+\frac{r}{2(r+1)}\geq1$, alors on prend $a>0$, $x_i=\frac{i}{p+1}a$, $y_i=\frac{i}{q+1}a$ et $z_i=\frac{i}{r+1}a$, ce qui nous donne que $(x_1,\dots,x_p,a)\in\Ker C_p$, $(y_1,\dots,y_q,a)\in\Ker C_q$, $(z_1,\dots,z_r,a)\in\Ker C_r$, d'où $B(t)\leq0$ et ainsi $B$ n'est pas définie positive. Supposons maintenant que $\frac{p}{2(p+1)}+\frac{q}{2(q+1)}+\frac{r}{2(r+1)}<1$, et qu'on a $B(t)=0$. Comme $B(t)$ est une somme de termes positifs, ils doivent tous être nulles, on obtient ainsi $a=0$, puis, d'après les propriétés des noyaux de $C_p,C_q,C_r$, si l'un des termes est non nul, ils le sont tous, or $a=0$, on a donc $x_1=\dots= x_p=y_1=\dots=y_q=z_1=\dots=z_r=0$. On vient de voir que $B(t)=0$ implique $t=0$ donc $B$ est définie positive. Ainsi $B$ est définie postivie si et seulement si $\frac{p}{2(p+1)}+\frac{q}{2(q+1)}+\frac{r}{2(r+1)}<1$. Cette inégalité équivaut en fait à $\frac{1}{p+1}+\frac{1}{q+1}+\frac{1}{r+1}>1$, en effet les inégalités suivantes sont équivalentes :
\[
\begin{array}{>{\dps}r>{\dps}l>{\dps}l}
	\frac{p}{2(p+1)}+\frac{q}{2(q+1)}+\frac{r}{2(r+1)}&<&1\\
	\cfrac{\frac{2(p+1)}{2}-1}{2(p+1)}+\cfrac{\frac{2(q+1)}{2}-1}{2(q+1)}+\cfrac{\frac{2(r+1)}{2}-1}{2(r+1)}&<&1\\
	\frac{3}{2}-1&<&\frac{1}{2(p+1)}+\frac{1}{2(q+1)}+\frac{1}{2(r+1)}\\
	1&<&\frac{1}{p+1}+\frac{1}{q+1}+\frac{1}{r+1}\\
\end{array}
\]
On peut supposer, quitte à échanger les rôles de $p,q,r$, que $p\leq q\leq r$. On pose $A=\frac{1}{p+1}+\frac{1}{q+1}+\frac{1}{r+1}$ et on étudie si $A>1$ (c'est-à-dire si $B$ est définie positive) :
\begin{enumerate}
	\item $p=0$, $q$ et $r$ sont arbitraires, alors $A>1$ et on est dans le cas $A_n$ ;
	\item $p=1$, $q=1$, et $r$ est arbitraire, alors $A>1$ et on est dans le cas $D_n$ ;
	\item $p=1$, $q=2$ et $r=2,3,4$, alors $A>1$ et on est dans les cas $E_6,E_7,E_8$ ;
	\item $p=1$, $q=2$, et $r\geq5$, alors $A\leq1$ ;
	\item $p=1$, $q\geq3$ et $r\geq3$ alors $A\leq1$ ;
	\item $p\geq2$, $q\geq2$ et $r\geq2$ alors $A\leq1$ ;
\end{enumerate}
On a ainsi énuméré tous les cas possibles pour $p,q,r$ et les seuls graphes pour lequels $A>1$ sont les graphes de type $A_n,D_n,E_6,E_7$ et $E_8$. Donc la forme quadratique $B$ est définie positives si et seulement si $\Gamma$ est de type $A_n,D_n,E_6,E_7$ ou $E_8$.
\end{proof}
\begin{defi}
	Soit $\Gamma$ un graphe. Un vecteur $x\in\EG$ est appelé \emph{racine} s'il existe $\gamma\in\Gamma_0$, $w\in W$, tel que $x=w(\bar\gamma)$. Les vecteurs $\bar\gamma$, où $\gamma\in\Gamma_0$, sont appelés \emph{racines simples}. Une racine $x$ est dite \emph{positive} si $x>0$.
\end{defi}
\begin{lm}
	\label{lmroot}
	Soit $\Gamma$ un graphe et $x\in\EG$ un vecteur.
	\begin{enumerate}
		\item Si $x$ est une racine, $x$ est entier et $B(x)=1$ ;
		\item si $x$ est une racine, $-x$ est une racine ;
		\item si $x$ est une racine, soit $x>0$, soit $-x>0$.
	\end{enumerate}
\end{lm}
\begin{proof}
	Soit $x\in\EG$ une racine, il existe alors $\gamma\in\Gamma_0$, $w\in W$, tel que $x=w(\bar\gamma)$. $B(\bar\gamma)=1$ et $\bar\gamma$ est entier, ainsi d'après le point $3$ du lemme \ref{elem}, $B(w(\bar\gamma))=B(x)=1$ et $w(\bar\gamma)=x$ est entier, ce qui prouve le point $1$. Le point $2$ suit du fait que $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $\sigma_\gamma(\bar\gamma)=-\bar\gamma$, ainsi $w(\sigma_\gamma(\bar\gamma))=-w(\bar\gamma)=-x$, et comme $w\sigma_\gamma\in W$, $-x$ est une racine. On peut écrire la racine $x$ sous la forme $\sigma_{\gamma_1}\sigma_{\gamma_2}\dots\sigma_{\gamma_k}(\bar\gamma)$, il est donc suffisant, pour prouver le point $3$, de vérifier que si $y\in\EG$ est une racine positive, et si $\gamma\in\Gamma_0$ est un sommet quelconque de $\Gamma$, alors $\sigma_\gamma(y)$ est une racine et soit $\sigma_\gamma(y)>0$, soit $-\sigma_\gamma(y)>0$. Par définition, si $y$ est une racine, on a que $\sigma_\gamma(y)$ est une racine. Comme $B(y)=1$ (d'après le point $1$), et $B(\bar\gamma)=1$, on sait d'après l'inégalité de Cauchy-Schwarz que $|\ps{\bar\gamma}{y}|\leq1$. De plus, si on écrit $y=\sum_{i=1}^ny_{i}\bar\gamma_i$, on a $2\ps{\bar\gamma}{y}=2\sum_{i=1}^ny_i\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma_i}$, où $y_i,\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma_i}\in\mathbb Z$, car $y$ est une racine donc est entier d'après le point $1$, et $\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma_i}$ est entier d'après le lemme \ref{elem}, d'où $2\ps{\bar\gamma}{y}\in\mathbb Z$. Ainsi on a 5 valeurs possibles pour $2\ps{\bar\gamma}{y}$ : $-2,-1,0,1,2$. Regardons les différents cas possibles :
	\begin{itemize}
		\item si $2\ps{\bar\gamma}{y}\leq0$, alors $\sigma_\gamma(y)=y-2\ps{\bar\gamma}{y}\bar\gamma$ est positif car $y$ est positif et $-2\ps{\bar\gamma}{y}\bar\gamma$ est positif ou nul ;
		\item si $2\ps{\bar\gamma}{y}=1$, alors $1=2\ps{\bar\gamma}{y}=2y_\gamma-\sum_{l\in\Gamma^\gamma}y_{e(l)}$ et ainsi $y_\gamma>0$ (sinon $2\ps{\bar\gamma}{y}\leq0$) d'où $y_\gamma\geq1$ comme $y$ est entier. Ainsi, $\sigma_\gamma(y)=y-\bar\gamma$ est positif (on ne peut pas avoir $y=\bar\gamma$ car sinon $2\ps{\bar\gamma}{y}=2$) ;
		\item si $2\ps{\bar\gamma}{y}=2$, alors $\ps{\bar\gamma-y}{\bar\gamma-y}=\ps{\bar\gamma}{\bar\gamma}-2\ps{\bar\gamma}{y}+\ps{y}{y}=1-2+1=0$, ainsi, si $B$ est définie positive, on conclut que $\bar\gamma-y=0$, donc $y=\bar\gamma$ et $-\sigma_\gamma(y)=-(-\gamma)=\gamma>0$.
	\end{itemize}
	On a ainsi prouvé le point $3$ dans le cas où $B$ est définie positive, et on se contentera de cette démonstration car on utilisera ce résultat uniquement lorsque $B$ sera définie positive. Pour une preuve dans un cas plus général, on pourra regarder dans \cite{S66}. 
\end{proof}
\begin{defi}
	Soit $\Gamma$ un graphe sans boucle, et soit $\gamma_1,\dots,\gamma_n$ une énumération de ses sommets. Un élément $c=\sigma_{\gamma_n}\dots\sigma_{\gamma_1}\in W$ est appelé \emph{transformation de Coxeter}, $c$ dépend de l'énumération choisie.
\end{defi}
\begin{lm}
\label{lm_positif}
Soit $\Gamma$ un graphe sans boucle, $\gamma_1,\dots,\gamma_n$ une énumération de ses sommets, et supposons que la forme quadratique $B$ est définie positive pour ce graphe $\Gamma$. On note $c=\sigma_{\gamma_n}\dots\sigma_{\gamma_1}$.
\begin{enumerate}
	\item La transformation de Coxeter $c$ n'admet aucun point fixe non nul dans $\EG$ ;
	\item si $x\in\EG$ et $x\neq0$, alors il existe $i\in\mathbb N$ tel que $c^i(x)$ n'est pas positif.
\end{enumerate}
\end{lm}
\begin{proof}
	Supposons qu'il existe $y\in\EG$ avec $y\neq0$ et $c(y)=y$. Comme les applications $\sigma_{\gamma_n}$, $\sigma_{\gamma_{n-1}},\dots,\sigma_{\gamma_2}$ ne changent pas la coordonnée en $\gamma_1$ (c'est-à-dire $\forall i\in\ent{2}{n}\;\forall z\in\EG,\;(\sigma_{\gamma_i}(z))_{\gamma_1}=z_{\gamma_1}$), on a $(\sigma_{\gamma_1}(y))_{\gamma_1}=c(y)_{\gamma_1}=y_{\gamma_1}$. Comme $\sigma_{\gamma_1}$ laisse les coordonnées différentes de $\gamma_1$ inchangées, on a $\sigma_{\gamma_1}(y)=y$. Puis, par récurrence, on prouve que $\forall i\in\ent{1}{n}$, $\sigma_{\gamma_i}(y)=y$. De plus, on a $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $\sigma_{\gamma}(y)=y=y-2\ps{\bar\gamma}{y}\bar\gamma$, d'après le point $2$ du lemme \ref{elem}, d'où $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $\ps{\bar\gamma}{y}=0$. Les $\bar\gamma$ formant une base de $\EG$, cela nous donne $\forall x\in\EG$, $\ps{x}{y}=0$, ainsi $y=0$, ce qui est une contradiction. Le point $1$ est ainsi prouvé, passons au point $2$. Comme $B$ est définie positive, on sait d'après le point $4$ du lemme \ref{elem} que le groupe $W$ est fini, ainsi il existe $h\in\mathbb N$ tel que $c^h=\Id$. Soit $x\in\EG$, avec $x\neq0$, et supposons par l'absurde que $\forall i\in\mathbb N$, $c^i(x)>0$, alors les vecteurs $x,c(x),\dots,c^{h-1}(x)$ sont positifs, donc le vecteur $y=x+c(x)+\dots+c^{h-1}(x)$ est positif. Or $c(y)=c(x)+c^2(x)+\dots+c^{h-1}(x)+c^h(x)$, et $c^h(x)=x$, donc $c(y)=y$ et $y$ est non nul car positif, ce qui contredit le point $1$. Le point $2$ est ainsi prouvé.
\end{proof}
\clearpage
\section{Le théorème de Gabriel}
\label{Gab}
Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois.
\begin{defi}[vecteur dimension]
	Pour chaque objet $V\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$, on note $\dim V\in\EG$ le vecteur $(\dim V_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_0}$, qu'on appellera \emph{vecteur dimension} de V.
\end{defi}
\begin{thm}[Gabriel \cite{G72}]
	\label{thmGabriel}
	Supposons que $\Gamma$ est un graphe connexe.
	\begin{enumerate}
		\item Si $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ ne contient, à isomorphisme près, qu'un nombre fini de représentations indécomposables, alors $\Gamma$ est un graphe de Dynkin simplement lacé, c'est-à-dire un graphe de type $A_n,D_n,E_6,E_7$, ou $E_8$.
		\item Soit $\Gamma$ un graphe de Dynkin simplement lacé, c'est-à-dire de type $A_n,D_n,E_6,E_7$, ou $E_8$, et soit $\Lambda$ une orientation quelconque de $\Gamma$. Alors $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ ne contient, à isomorphisme près, qu'un nombre fini de représentations indécomposables. De plus, l'application $V\mapsto\dim V$ est une bijection entre les classes d'équivalence des représentations indécomposables de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ et les racines positives de $\EG$.
	\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
	On considère les représentations $(V,f)\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ dont la dimension $\dim V=m=(m_\gamma)_{\gamma\in\Gamma_0}$ est fixée. Si l'on fixe une base dans chacun des espaces vectoriels $V_\gamma$, alors la représentation $(V,f)$ est entièrement donnée par la famille de matrices $\left\{ A_l \;|\; l\in\Gamma_1 \right\}$, où $A_l$ est la matrice représentative de l'application $f_l:V_{s(l)}\rightarrow V_{t(l)}$ dans les bases choisies. Dans chaque espace vectoriel $V_\gamma$, on peut changer de base au moyen d'une matrice de changement de base $g_\gamma$ (de taille $m_\gamma^2$), les matrices $A_l$ sont alors remplacées par les matrices :
	\begin{equation}
		A_l'=g_{t(l)}^{-1}A_lg_{s(l)}.
		\label{newmatrices}
	\end{equation}
	Notons $A$ la variété composée de toutes les familles de matrices $A_l$ ($l\in\Gamma_1$) et $G$ le groupe des familles de matrices de changement de base $g_\gamma$ ($\gamma\in\Gamma_0$). Alors le groupe $G$ agit sur $A$ par la formule (\ref{newmatrices}), et on a que deux objets de $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ de même dimesion $m$ sont isomorphes si et seulement si les familles de matrices correspondantes appartiennent à une même orbite. S'il n'existe qu'un nombre fini de représentations indécomposables à isomorphisme près dans $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$, alors, a fortiori, il n'existe qu'un nombre fini de représentations indécomposables de dimension $m$, à isomorphisme près. Ainsi, $A$ est la réunion d'un nombre fini d'orbites, et il suit que $\dim A\leq\dim G-1$\footnote{Ce résultat suit d'une étude faisant intervenir de la géométrie algébrique, nous ne préciserons pas comment l'obtenir. Le terme $-1$ est expliqué par l'existence d'un sous-groupe de dimension $1$ agissant trivialement sur $A$.}. Or on a $\dim G=\sum_{\gamma\in\Gamma_0}m_\gamma^2$ et $\dim A=\sum_{l\in\Gamma_1}m_{s(l)}m_{t(l)}$. Ainsi la condition $\dim A\leq\dim G-1$ se réécrit $\sum_{\gamma\in\Gamma_0}m_\gamma^2-\sum_{l\in\Gamma_1}m_{s(l)}m_{t(l)}\geq 1$, ou encore $B(m)\geq1$. Comme $m$ est un vecteur entier de $\EG$, on a donc $B(m)>0$ dès que $m\neq0$, car si $x\in\EG$ est entier, alors $B(x)\in\mathbb Z$ (on ne fait que des multiplications et additions d'entiers et $\mathbb Z$ est un anneau). On sait donc que $B$ est définie positive sur les vecteurs entiers positifs de $\EG$. De plus, si $x\in\EG$ et si on note $|x|$ le vecteur tel que $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $|x|_\gamma=|x_\gamma|$, alors on a toujours $B(x)\geq B(|x|)$. En effet :
	\begin{eqnarray*}
		B(x)-B(|x|)&=&\sum_{\gamma\in\Gamma_0}\left(x_\gamma^2-|x|_{\gamma}^2\right)-\sum_{l\in\Gamma_1}\left(x_{s(l)}x_{t(l)}-|x|_{s(l)}|x|_{t(l)}\right)\\
		&=&-\sum_{l\in\Gamma_1}\left(x_{s(l)}x_{t(l)}-|x|_{s(l)}|x|_{t(l)}\right),\\
	\end{eqnarray*}
	or $\forall l\in\Gamma_1$,$x_{s(l)}x_{t(l)}\leq|x|_{s(l)}|x|_{t(l)}$, d'où $-\sum_{l\in\Gamma_1}\left(x_{s(l)}x_{t(l)}-|x|_{s(l)}|x|_{t(l)}\right)\geq0$ et ainsi $B(x)\geq B(|x|)$. On a ainsi prouvé que $B$ était définie positive sur les vecteurs entiers de signe quelconque de $\EG$. Soit maintenant $x\in\EG$ un vecteur quelconque, on a $\forall\gamma\in\Gamma_0$, $x_{\gamma}\in\mathbb Q$, on écrit alors $x_\gamma=\frac{p_\gamma}{q_\gamma}$ et notons $k$ le plus petit commun multiple des dénominateurs $q_\gamma$, de sorte que $kx$ soit un vecteur entier de $\EG$. Alors $B(kx)=k^2B(x)$, et comme $k\neq0$, on a que $B(kx)=0$ si et seulement si $B(x)=0$, or $kx$ est entier donc $B(x)=0$ équivaut à $kx=0$, $B$ étant définie positive sur les vecteurs entiers de $\EG$. Puis $kx=0$ équivaut à $x=0$ car $k\neq0$ ; finalement, on a prouvé que $B(x)=0$ si et seulement si $x=0$, et $B(x)$ est du signe de $B(kx)$ qui est positif, donc $B$ est définie positive sur $\EG$. Ainsi, on a prouvé que s'il y a, à isomorphisme près, un nombre fini de représentations indécomposables dans $\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$, alors $B$ est définie positive. Donc, d'après la proposition \ref{defpos}, cela prouve que $\Gamma$ est de la forme $A_n,B_n,E_6,E_7$, ou $E_8$.

	Prouvons maintenant la seconde partie du théorème. On se place donc dans le cas où le graphe $\Gamma$ est du type $A_n,D_n,E_6,E_7$ ou $E_8$, c'est-à-dire un diagramme de Dynkin simplement lacé. Donnons pour commencer un lemme.
	\begin{lm}
		\label{lmbidon}
		Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, $\beta\in\Gamma_0$ un puits suivant l'orientation $\Lambda$, et $V\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable du carquois $(\Gamma,\Lambda)$. Alors :
		\begin{itemize}
			\item soit $F_\beta^+(V)$ est une représentation indécomposable, et $\dim F_\beta^+(V)=\sigma_\beta(\dim V)$ ;
			\item soit $V\cong L_\beta$, $F_\beta^+(V)=0$, et $\dim F_\beta^+(V)\neq\sigma_\beta(\dim V)<0$.
		\end{itemize}
On a un résultat similaire pour $\alpha\in\Gamma_0$ une source et le foncteur $F_\alpha^-$.
	\end{lm}
	\begin{proof}[Démonstration du lemme \ref{lmbidon}]
		Il s'agit en réalité d'une réécriture du théorème \ref{thm1}, en utilisant le formalisme introduit dans la partie \ref{rootz}. En effet, les formules concernant les dimensions des espaces vectoriels données dans le théorème \ref{thm1} correspondent exactement à la définition de $\sigma_\beta$. Le seul point nouveau est que lorsque $V\cong L_\beta$, on a $\dim F_\beta^+(V)\neq\sigma_\beta(\dim V)<0$, prouvons donc cela. On a $\dim V=\dim (L_\beta)=\bar\beta$, et $\sigma_\beta(\bar\beta)=-\bar\beta<0$, or $\dim F_\beta^+(V)$ est un vecteur dimension, donc ne peut pas être négatif, ainsi on a bien prouvé que $\dim F_\beta^+(V)\neq\sigma_\beta(\dim V)<0$.
	\end{proof}
	\begin{cor}
	\label{cor3.1}
	Soit $(\Gamma,\Lambda)$ un carquois, $\beta_1,\dots,\beta_k$ une suite de puits suivant l'orientation $\Lambda$, et $V\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable. On note, pour $j\in\ent{1}{k}$,  $V_j=F_{\beta_j}^+\dots F_{\beta_1}^+(V)$, $m_j=\sigma_j\dots\sigma_1(\dim V)$, $V_0=V$ et $m_0=\dim V$. On pose $i\in\ent{0}{n}$ le plus grand entier tel que $\forall j\leq i$, $m_j>0$. Alors, pour $j\leq i$, $V_j$ est indécomposable et $V=F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_j}^-(V_j)$. De plus, si $i<k$, alors $V_{i+1}=V_{i+2}=\dots=V_{k}=0$, $V_i\cong L_{i+1}$ et $V\cong F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_{i}}^-(L_{i+1})$. On a des résultats similaires avec une suite de sources.
	\end{cor}
	\begin{proof}[Démonstration du corollaire \ref{cor3.1}]
		On reprend les mêmes notations que dans l'énoncé. L'indice $i$ existe car l'indice $0$ vérifie les propriétés souhaitées. Supposons par l'absurde que $A=\{j\in\mathbb N, j\leq i : V_j$ est une représentation non indécomposable$\}$ est non vide. C'est une sous-partie non vide de $\mathbb N$ donc elle admet un minimum, qu'on notera $j_0=\min A$. On a $j_0\geq 1$ car $V_0=V$ est indécomposable par hypothèse, ainsi on sait que $V_{j_0}$ n'est pas indécomposable alors que $V_{j_0-1}$ est indécomposable. D'après le lemme \ref{lmbidon}, on sait donc que $m_{j_0}$ n'est pas positif, ce qui est une contradiction avec la définition de $i$. On a donc prouvé que $\forall j\leq i$, $V_j$ est indécomposable. De plus, pour tout entier $j\leq i$, on a $V_j=F_{\beta_j}^+\dots F_{\beta_1}^+(V)=F_{\beta_j}^+(V_{j-1})$, avec $V_{j-1}$ indécomposable, ainsi d'après le théorème \ref{thm1}, comme $V_j$ n'est pas nul, on a $F_{\beta_j}^-F_{\beta_j}^+(V_{j-1})=V_{j-1}$. On en tire donc $F_{\beta_j}^+(V_j)=V_{j-1}$ ; et, par récurrence, il vient $V=F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_j}^-(V_j)$. Supposons à présent que $i<k$, comme on sait que $V_i$ est indécomposable et que $V_{i+1}$ ne l'est pas, on a d'après le lemme \ref{lmbidon} que $V_i\cong L_{\beta_{i+1}}$, donc que $V\cong F_{\beta_1}^-\dots F_{\beta_i}^-(L_{\beta_{i+1}})$, et que $F_{\beta_{i+1}}^+(V_i)=0=V_{i+1}$. Puis, pour tout puits $\beta\in\Gamma_0$, on a $F_\beta^+(0)=0$, donc $V_{i+2}=\dots=V_k=0$, ce qui conclut la démonstration du corollaire.
	\end{proof}
	Reprennons la démonstration du théorème de Gabriel. Nous allons maintenant prouver que les classes d'isomorphismes des représentations indécomposables du carquois $(\Gamma,\Lambda)$ sont en bijection avec les racines positives de $\EG$, avec pour bijection $V\mapsto\dim V$.

Soit $V \in \mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ une représentation indécomposable et $\gamma_{1}, \gamma_{2}, \dots, \gamma_{n} $ un tri topologique sur les sommets de $\Gamma$ suivant l'orientation $\Lambda$. Posons $c$ la transformation de Coxeter associée. Le vecteur $\dim V$ est non nul, car $V$ est indécomposable. D'après le point 2 du lemme \ref{lm_positif}, il existe un entier $k$ tel que $c^{k}(\dim V)$ n'est pas positif. En posant $(\delta_{1},\delta_{2} \dots, \delta_{nk}) = (\gamma_{1}, \gamma_{2}, \dots, \gamma_{n}, \dots, \gamma_{1}, \gamma_{2}, \dots, \gamma_{n})$ où la suite $\gamma_{1}, \gamma_{2}, \dots, \gamma_{n}$ est répétée $k$ fois, on a $\sigma_{\delta_{nk}} \dots \sigma_{\delta_{1}}(\dim V) = c^{k}(\dim V)$. Soit $i$ le plus petit entier tel que pour tout entier $j \leq i$, $\sigma_{\delta_{j}} \dots \sigma_{\delta_{1}}(\dim V)$ soit positif. L'entier $i$ est déterminé uniquement par le vecteur $\dim V$; on peut utiliser un raisonnement similaire à celui fait dans la démonstration du lemme \ref{lem2} pour obtenir ce résultat. On a clairement $i < kn$, donc d'après le corolaire \ref{cor3.1}, $V$ est isomorphe à $F^{-}_{\delta_{1}}F^{-}_{\delta_{2}} \dots F^{-}_{\delta_{n}}(L_{\delta_{i+1}})$ et $\dim V = \sigma_{\delta_{1}} \dots \sigma_{\delta_{i}}(\overline{\delta}_{i+1})$. On a bien que $\dim V$ est racine positive. De plus, on peut, à partir de $\dim V$, obtenir la classe d'isomorphisme de $V$, ainsi on a l'injectivité souhaitée.
	
	Soit $x\in\EG$ une racine positive. On considère comme ci-dessus un tri	topologique $\gamma_1,\dots,\gamma_n$ et $c=\sigma_{\gamma_1}\dots\sigma_{\gamma_n}$ la transformation de Coxeter associée. D'après le lemme \ref{lm_positif} il existe $k\in\mathbb N$ un entier tel que $c^k(x)$ n'est pas positif. On considère alors la suite de sommets $\delta_1,\dots,\delta_{nk}=(\gamma_1,\dots,\gamma_n,\dots,\gamma_1,\dots,\gamma_n)$	($k$ fois), qui est une suite de puits d'après la proposition \ref{tri-topo}. On a alors que $\sigma_{\delta_{nk}}\dots\sigma_{\delta_1}=c^k(x)$ n'est pas positif. On note alors $i$ le plus grand indice tel que $\forall j\leq i,\; \sigma_{\delta_{j}}\dots\sigma_{\delta_1}(x)>0$. On remarque comme dans la preuve de \ref{lmroot} qu'on a nécessairement $\sigma_{\delta_{i}}\dots\sigma_{\delta_1}(x)=\bar\delta_{i+1}$. On considère désormais la suite de sommets $\delta_i,\delta_{i-1},\dots,\delta_1$, comme $\delta_1,\dots,\delta_{i}$ est une suite de puits suivant l'orientation $\Lambda$, on a que $\forall j\in\ent{1}{n},\;\delta_{j}$ est un puits suivant l'orientation $\sigma_{\delta_{j-1}}\dots\sigma_{\delta_1}\Lambda$, ainsi $\forall j\in\ent{1}{n},\;\delta_{j}$ est une source suivant l'orientation $\sigma_{\delta_j}\sigma_{\delta_{j-1}}\dots\sigma_{\delta_1}\Lambda$, c'est-à-dire que $\delta_i,\delta_{i-1},\dots,\delta_1$ est une suite de sources suivant l'orientation $\sigma_{\delta_{i}}\dots\sigma_{\delta_1}\Lambda$. On considère alors la représentation indécomposable $L_{\delta_{i+1}}\in\mathscr L(\Gamma,\sigma_{\delta_{i}}\dots\sigma_{\delta_1}\Lambda)$, et on va désormais appliquer le corollaire \ref{cor3.1}. On a $\dim L_{\delta_{i+1}}=\bar\delta_{i+1}$, et $\forall j\leq i,\;\sigma_{\delta_{i+1-j}}\dots\sigma_{\delta_i}(\bar\delta_{i+1})=\sigma_{\delta_{i-j}}\dots\sigma_{\delta_{1}}(x)>0$ par définition de $i$. Ainsi, d'après le corollaire \ref{cor3.1} on sait que $\forall j\leq i,\;V_{j}:=F_{\delta_{i+1-j}}^-\dots F_{\delta_i}^-(L_{\delta_{i+1}})$ est une représentation indécomposable, et d'après le lemme \ref{lmbidon}, $\dim V_{j}=\sigma_{\delta_{i+1-j}}\dots\sigma_{\delta_i}(\bar\delta_{i+1})$ , en particulier $V:=V_i=F_{\delta_1}^-\dots F_{\delta_i}^-(L_{\delta_{i+1}})\in\mathscr L(\Gamma,\Lambda)$ est une représentation indécomposable et $\dim V=\sigma_{\delta_1}\dots\sigma_{\delta_i}(\bar\delta_{i+1})=x$. On a ainsi prouvé que les classes d'isomorphismes des représentations indécomposables du carquois $(\Gamma,\Lambda)$ sont en bijection avec les racines positives de $\EG$. Or, nous sommes dans le cas où le graphe $\Gamma$ est un diagramme de Dynkin simplement lacé, donc la forme quadratique $B$ est définie positive d'après la proposition \ref{defpos}, donc le groupe $W$ est fini d'après le point $4$ du lemme \ref{elem}, ainsi les racines, et a fortiori les racines positives, sont en nombre fini, donc les classes d'isomorphisme des représentations indécomposables sont également en nombre fini. Cela conclut donc la preuve du théorème de Gabriel.


\end{proof}
Et par la même occasion, cela conclut ce mémoire.
%Lignes à ajouter pour faire apparaître notre bibliographie
\clearpage
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}
\end{document}
